<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>信创安全 &#8211; WBMIKU密库</title>
	<atom:link href="/archives/category/xinchuanganquan/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Mon, 27 Dec 2021 08:28:31 +0000</lastBuildDate>
	<language>zh-CN</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.2</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2021/11/cropped-logo-2-32x32.png</url>
	<title>信创安全 &#8211; WBMIKU密库</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>2021年中国信创产业十大事件</title>
		<link>/archives/4225</link>
					<comments>/archives/4225#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:28:31 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[信创安全]]></category>
		<category><![CDATA[全部]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4225</guid>

					<description><![CDATA[2021年中国信创产业十大事件 2021年是“十四五”规划开局之年，也是全域信创实施元年。这一年，政策利好不断 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>2021年中国信创产业十大事件</h2>



<p>2021年是“十四五”规划开局之年，也是全域信创实施元年。这一年，政策利好不断释放，技术产品创新不断，产业路线愈发清晰，生态聚能成果显现，党政信创全面开花，地方行业放量实施，万亿级市场开始释放。信创产业从政策到实施、厂商到用户、技术到产品、产业到生态，表现出一派欣欣向荣的勃发生机。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="830" height="383" src="/wp-content/uploads/2021/12/c6aa66a288ee8053138b5351bdb7c2a90be48914.png" alt="" class="wp-image-4228" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/c6aa66a288ee8053138b5351bdb7c2a90be48914.png 830w, /wp-content/uploads/2021/12/c6aa66a288ee8053138b5351bdb7c2a90be48914-300x138.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/c6aa66a288ee8053138b5351bdb7c2a90be48914-768x354.png 768w" sizes="(max-width: 830px) 100vw, 830px" /></figure>



<p>&nbsp;&nbsp;北京交通大学信息管理理论与技术国际研究中心（ICIR）经过对《ICIR信创数据库》的详细梳理，提炼出100个2021年信创产业重大事件，邀请71位业界专家对上述100个重大事件进行打分，遴选出以下10个得分最高的事件。其中，事件一和事件二属于“信创政策法规类”，主要反映了习近平总书记和中央各部委对信创产业的高度重视；事件三至事件六属于“信创应用实践类”，主要反映了交通、通信、金融、国资和城市等各类用户在信创应用方面的探索实践；事件七至事件九属于“信创技术产品类”，主要反映了华为、阿里、中国电子等信创企业在信创产品、技术方面的创新突破；事件十属于“信创探索争鸣类”，主要反映在某些地方和行业信创市场上出现的个别需要进一步改进之处。</p>



<h2><strong>NO.1.习总书记对数字经济提出新要求，信创再次成为焦点</strong><strong></strong></h2>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="830" height="436" src="/wp-content/uploads/2021/12/898665c07e036fe7c5ba17aed46eafc436453d98.png" alt="" class="wp-image-4229" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/898665c07e036fe7c5ba17aed46eafc436453d98.png 830w, /wp-content/uploads/2021/12/898665c07e036fe7c5ba17aed46eafc436453d98-300x158.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/898665c07e036fe7c5ba17aed46eafc436453d98-768x403.png 768w" sizes="(max-width: 830px) 100vw, 830px" /></figure>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://www.kdocs.cn/api/v3/office/copy/YTFmMis2WkF2enpGbzZUc1FyQnkzclBoeW5rdGdqN3Rvc2d6dFpGL1VmU0E0ellFaCtVcmJsTEUxOVpXdlVkYWFNTjZIb0JwQXducjRZVGxLQkgreGRqbGR3RGxPV1lSaE5qcGs0ODhMWm5ncEhZVWtXL0FTOW9QNzl6MDlTbnV4SmlpWkhTQnhSK2huK0tKNThIT0c3QjBWL2c0a2ZtMUd0d29IdHVGQ09wNE1STHlka1plMDVQcGd1YzlTckZPaW5JclhMUTA1cSsvYXBhT3V3OD0=/attach/object/089e3b864f1f274a7e4bfdad7f0719f50cfc4902" alt=""/></figure>



<p>2021年10月18日下午，习近平总书记主持召开中共中央政治局第三十四次集体学习会议并发表重要讲话，从“123356”共6个方面对数字经济进行了系统全面阐释。即“1个主题，2个新提法，3个意义，3项要求，5项举措，6大特点”</p>



<p><strong>1个主题：</strong>把握数字经济发展趋势和规律，推动我国数字经济健康发展。<strong>2个新提法：</strong>一个新提法是我国的三大优势，即“社会主义制度优势、新型举国体制优势、超大规模市场优势”。另一个新提法是“高水平自立自强”。<strong>3个意义：</strong>一是有利于推动构建新发展格局；二是有利于推动建设现代化经济体系。三是有利于推动构筑国家竞争新优势。<strong>3项要求：</strong>一要做好顶层设计和体制机制建设。二是各级领导干部要提高数字经济思维能力和专业素质，强化安全意识。三是全民全社会要提高数字素养和技能，夯实我国数字经济发展社会基础。<strong>5大举措：</strong>一要加强关键核心技术攻关。二要加快新型信息基础设施建设。三要推动数字经济和实体经济融合发展。四要规范数字经济发展。五要完善数字经济治理体系。<strong>6大特点：</strong>一是发展速度之快前所未有。二是辐射范围之广前所未有。三是影响程度之深前所未有。四是重组全球要素资源的关键力量。五是重塑全球经济结构的关键力量。六是改变全球竞争格局的关键力量。</p>



<p>“加强关键核心技术攻关”成为习总书记提出的发展数字经济五大举措之首。习总书记说：“要加强关键核心技术攻关，牵住自主创新这个“牛鼻子”，发挥我国社会主义制度优势、新型举国体制优势、超大规模市场优势，提高数字技术基础研发能力，打好关键核心技术攻坚战，尽快实现高水平自立自强，把发展数字经济自主权牢牢掌握在自己手中。”为加快信创产业发展注入了强劲动力，将推动信创产业以更快速度、向更广领域、更深应用发展。</p>



<h2><strong>NO.2.《关键信息基础设施安全保护条例》发布，信创迎来重大利好</strong><strong></strong></h2>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="830" height="624" src="/wp-content/uploads/2021/12/81e4bb213718414c8a0c5901e61445ae003ad306.png" alt="" class="wp-image-4230" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/81e4bb213718414c8a0c5901e61445ae003ad306.png 830w, /wp-content/uploads/2021/12/81e4bb213718414c8a0c5901e61445ae003ad306-300x226.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/81e4bb213718414c8a0c5901e61445ae003ad306-768x577.png 768w" sizes="(max-width: 830px) 100vw, 830px" /></figure>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://www.kdocs.cn/api/v3/office/copy/YTFmMis2WkF2enpGbzZUc1FyQnkzclBoeW5rdGdqN3Rvc2d6dFpGL1VmU0E0ellFaCtVcmJsTEUxOVpXdlVkYWFNTjZIb0JwQXducjRZVGxLQkgreGRqbGR3RGxPV1lSaE5qcGs0ODhMWm5ncEhZVWtXL0FTOW9QNzl6MDlTbnV4SmlpWkhTQnhSK2huK0tKNThIT0c3QjBWL2c0a2ZtMUd0d29IdHVGQ09wNE1STHlka1plMDVQcGd1YzlTckZPaW5JclhMUTA1cSsvYXBhT3V3OD0=/attach/object/089e3b864f1f274a7e4bfdad7f0719f50cfc4902" alt=""/></figure>



<p>《关键信息基础设施安全保护条例》（以下简称《条例》）已于2021年9月1日正式生效。《条例》对国家关键信息基础设施做了界定，明确将“公共通信和信息服务、能源、交通、水利、金融、公共服务、电子政务、国防科技工业等”八大行业和领域界定为关键信息基础设施，并将“电信和能源”列为优先保障的两个领域。《条例》还对关键信息基础设施运营者优先采购安可产品和服务作了规定，明确规定“运营者应当优先采购安全可信的网络产品和服务；”“采购网络产品和服务可能影响国家安全的，应当按照国家网络安全规定通过安全审查。”“运营者采购网络产品和服务，应当按照国家有关规定与网络产品和服务提供者签订安全保密协议，明确提供者的技术支持和安全保密义务与责任，并对义务与责任履行情况进行监督。”由于八大关键信息基础设施行业涉及到的信息产品和服务量大面广，《条例》的落地和实施将对信创产品和服务从数量到质量都提出了更大的需求和更高的要求，将极大刺激信创行业的快速发展。</p>



<h2><strong>NO.3.两部委联合出台政策，交通行业信创全面展开</strong><strong></strong></h2>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="830" height="573" src="/wp-content/uploads/2021/12/1c258f55eb2b7871f807f063d5ff56e84f7ee845.png" alt="" class="wp-image-4231" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/1c258f55eb2b7871f807f063d5ff56e84f7ee845.png 830w, /wp-content/uploads/2021/12/1c258f55eb2b7871f807f063d5ff56e84f7ee845-300x207.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/1c258f55eb2b7871f807f063d5ff56e84f7ee845-768x530.png 768w" sizes="(max-width: 830px) 100vw, 830px" /></figure>



<p>2021年8月25日，交通运输部和科技部联合印发《关于科技创新驱动加快建设交通强国的意见》（以下简称《意见》），提出要加强基础研究和应用基础研究，攻克交通运输关键核心技术，强化现代工程技术研发，加强前沿技术和颠覆性技术研发，着力突破交通运输“卡脖子”技术难题，2035年实现我国交通运输关键核心技术自主可控，并促进交通建筑业高质量发展，加快重点交通装备业发展，推动运输服务业创新发展，打造交通产业创新发展载体。交通行业已被国务院发布的《关键信息基础设施安全保护条例》明确界定为国家关键信息基础设施。《意见》的实施一方面将大大加强交通行业关键信息基础设施的保护，另一方面也将反过来极大地带动信创产品和服务在交通行业的应用，加快交通行业信创工程的实施。</p>



<h2><strong>NO.4.三大运营商主动推进，电信行业信创超预期增长</strong><strong></strong></h2>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="830" height="606" src="/wp-content/uploads/2021/12/8584566f8a8eb347bfef33b95936c7ea29257ab1.png" alt="" class="wp-image-4233" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/8584566f8a8eb347bfef33b95936c7ea29257ab1.png 830w, /wp-content/uploads/2021/12/8584566f8a8eb347bfef33b95936c7ea29257ab1-300x219.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/8584566f8a8eb347bfef33b95936c7ea29257ab1-768x561.png 768w" sizes="(max-width: 830px) 100vw, 830px" /></figure>



<p>电信行业和能源行业在国务院发布的《关键信息基础设施安全保护条例》中，被列为8个关键信息基础设施领域中优先保障的两个领域，三大运营商主动作为，积极推动电信行业信创落地实施。一是三大运营商斥巨资200亿集采信创产品，现已采购信创服务器117176台，其中中国联通49691台，中国电信36008台，中国移动31477，全部为华为鲲鹏CPU和海光CPU的信创服务器，信创CPU服务器占比超过整体招标20%，中国联通占比最大超过30%以上。二是三大运营商纷纷建立“信创实验室”。中国联通信息技术应用创新联合实验室于2020年率先建立后，2021年已在广东、浙江、青海、湖南、贵州、吉林、黑龙江等7省建立信创攻关分基地；2021年6月，中国移动成立生态实验室，浙江移动信创适配基地暨信创示范营业厅在金华正式建成启用；2021年6月，“中国电信上海信创基地”正式揭牌。电信行业信创推进速度明显超出了政策要求和市场预期，显示出很强的主动性和自发性，也反映出当前信创核心生态相对成熟。</p>



<h2><strong>No.5. 银行系统厚积薄发，金融信创实现关键突破</strong><strong></strong></h2>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="745" height="402" src="/wp-content/uploads/2021/12/638ca3cb8055fffdf6765a53b79bf7792ae7a203.png" alt="" class="wp-image-4234" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/638ca3cb8055fffdf6765a53b79bf7792ae7a203.png 745w, /wp-content/uploads/2021/12/638ca3cb8055fffdf6765a53b79bf7792ae7a203-300x162.png 300w" sizes="(max-width: 745px) 100vw, 745px" /></figure>



<p>由于银行的核心业务系统和其他业务系统对稳定性、连续性和可操作性要求很高，长期依靠国外大型主机和数据库建设，存在运维成本高，扩容周期长等问题，因此金融信创也成为信创工程的重点和难点领域，央行和各商业银行在积极的探索中已取得突破性进展。一是2021年7月，央行通过中国金融电子化公司全资控股的北京金安信息技术有限责任公司（下称“金安信息”）正式改制成立，标志着金融信创的技术底座已建设完成，技术路线也已明确，金融信创技术和产品适配将进入一个全新发展阶段。二是2021年12月2日，四川农信正式宣布启动分布式核心系统设计及验证项目，这是国内首个银行核心系统从传统大型主机向分布式云平台全量迁移项目。目前，四川农信已经完成大型主机外围的系统迁移到分布式云平台上，现在正式启动核心系统上云工作。据悉，四川农信核心系统上云项目将由阿里云联合中电金信实施，共同推进分布式核心的云原生重构建设，对核心业务中的产品、合约、账户等多个领域进行中台化、分布式重构，同步搭建分布式核心实施工艺的开发平台，四川农信核心业务系统上云，将成为我国金融信创的标志性重大事件。</p>



<h2><strong>NO.6.“国资云”“城市云”纷纷落地，全域信创酝酿重大变局</strong><strong></strong></h2>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="830" height="547" src="/wp-content/uploads/2021/12/9c8722ef9690d44429585ac142b1052d7ffb6c38.png" alt="" class="wp-image-4235" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/9c8722ef9690d44429585ac142b1052d7ffb6c38.png 830w, /wp-content/uploads/2021/12/9c8722ef9690d44429585ac142b1052d7ffb6c38-300x198.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/9c8722ef9690d44429585ac142b1052d7ffb6c38-768x506.png 768w" sizes="(max-width: 830px) 100vw, 830px" /></figure>



<p>2021年8月27日，天津国资委下发《关于加快推进国企上云工作完善国资云体系建设的实施方案》，在求“国企停止使用阿里云、腾讯云、华为云、天翼云、移动云、沃云等第三方公有云平台。”规定“从续约到期日起2个月内全部迁移至国资云，原则上最迟应于2022年9月30日前全部迁移至国资云。”“即日起，不得再与第三方公有云平台新签、续签云资源租用合同。”2021年9月4日，“武汉云”在武汉云运营管理中心正式启用。根据《武汉市加快推进武汉云建设实施方案》，“武汉云”由武汉产业投资发展集团有限公司负责建设和运维，按照“313”架构建设，即3个基础设施资源池（政务云资源池、信创云资源池、企业云资源池）、1个运营管理平台、3个保障体系（信息安全保障体系、标准规范保障体系、运营运维保障体系）。三年内建成具备10万核CPU/200TB内存计算能力、40PB数据存储容量的云数据中心。按照单一来源的方式组织办理“武汉云”政府采购事项。除涉密系统外，各区、各部门和单位不得新建机房、云计算中心、数据中心、灾备中心、业务专网等基础设施，各类信息化系统应购买武汉云服务；已建的机房停止改、扩建，逐步迁移至武汉云。除天津、武汉外，浙江、四川、重庆、深圳、苏州工业园等国资云平台今年都启动建设。</p>



<p>目前国资云有三种方式，一种是天津模式，即在国资云机房中逐步加大信创基础设施的建设，能够上云的业务系统全部迁移至国资云机房；第二种是浙江模式，即新建的国资云机房全部运行于信创基础设施之上，业务系统向国资云的迁移是逐步推进的，能够适配信创环境的业务系统先行迁移；第三种是武汉模式，即由地方政府统一建设“政务云”和“企业云”，并将“信创云”作为第三朵云，而“政务云”和“企业云”仍按现有技术路线实施。</p>



<p>各地兴起的“自己建设、自己采购、自己使用”的“国资云”和“城市云”建设模式至少有四方面的弊端：一是技术落后。云计算等网信技术正在日新月异地发展中，技术和产品加速迭代，各地国资云管理机构没有能力实现云产品的快速迭代升级，不能为政企用户提供最先进的云产品和服务；二是涉嫌垄断。许多地方明确采用单一来源采购方式组织采购，屏蔽了众多优秀云计算企业进入地方国资市场，事实上形成了地方市场壁垒；三是条块分割。国资云只对管辖区域内企业有约束力，而不能解决区域内的其他省直机关和国企、中直机关和央企的上云问题，事实上加大各类直属机构和种类国企间的信息割裂，加深了“信息烟囱”现象；四是不符合国家信创工程总体战略要求。将“信创云”与“政务云”和“企业云”并列建设，“信创云”既不承载政务服务，也不承载企业业务，有将“信创云”建成形象工程的嫌疑。</p>



<p>“国资云”和“城市云”建设是我国企业数字化转型和城市数字经济建设的有益尝试，也是信创工程全域落地的主要阵地，如何发挥我国企业数字化和城市数字化“超大规模市场优势”，以市场带动我国信创产业取得突破，是当前信创主管部门、信创地方和企业用户、以及信创企业需直面思考的问题。</p>



<h2><strong>NO.7.华为相继开源鸿蒙和欧拉，全域信创操作系统生态已渐成熟</strong><strong></strong></h2>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="830" height="400" src="/wp-content/uploads/2021/12/94b62439f3b65353a48f316d991e293d319ceb5d.png" alt="" class="wp-image-4236" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/94b62439f3b65353a48f316d991e293d319ceb5d.png 830w, /wp-content/uploads/2021/12/94b62439f3b65353a48f316d991e293d319ceb5d-300x145.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/94b62439f3b65353a48f316d991e293d319ceb5d-768x370.png 768w" sizes="(max-width: 830px) 100vw, 830px" /></figure>



<p>继2021年6月2日华为推出鸿蒙操作系统（HarmonyOS2.0），并宣布鸿蒙开源后，2021年9月25日，华为又在全联接2021大会上发布了面向数字基础设施的最新版开源操作系统欧拉（OpenEuler），并宣布欧拉定位于数字基础设施操作系统，主要用于服务器、云设施、边缘计算设备、工业嵌入式设备上；而鸿蒙（HarmonyOS）定位于物联网智能终端操作系统，主要用于手机、平板、手表、智能家电等领域。并且通过软总线技术实现鸿蒙与欧拉的底层连接。华为推出的“欧拉+鸿蒙”全域操作系统，有望成为继PC时代的Windows操作系统和移动互联网时代的Android/iOS操作系统之外，适应于物联网时代（或万物互联时代）的第三代全球操作系统。</p>



<p>目前，欧拉商业发行版OS的商用数量已达到30万套，预计半年之内将突破100万套，届时欧拉将与Windows和Linux一起形成我国数字基础设施操作系统的三足鼎立之势。而鸿蒙OS装机量已经突破1.5亿，并有1700多家硬件生态厂商、400多家合作伙伴、130多万个开发者加入到鸿蒙应用和服务生态建设中。此外，华为正全力推动欧拉和鸿蒙在各行业和领域的落地应用。在政务领域，搭载欧拉操作系统的华为云已经为全国100多个省、市、县各级政府提供智能政府和智慧城市的各项服务；在汽车领域，华为与东风渝安合作生产的赛力斯、与北汽合作的北汽极狐、以及与长安汽车和宁德时代合作生产的阿维塔11新能源汽车，都搭载了鸿蒙操作系统；在金融领域，9月10日正式推出数字人民币与鸿蒙生态的合作场景；在能源领域，9月14日与国家能源集团联合推出“矿鸿”操作系统，实现了煤矿各种采掘设备、环境监测设备、作业管理设备之间的协同工作，10月29日，华为宣布成立煤矿军团、智慧公路军团、海关和港口军团、智能光伏军团和数据中心能源军团等五大军团，在各细分行业领域部署应用欧拉+鸿蒙扣件系统，一个行业一个领域地构建生态体系&#8230;&#8230;。一幅以“欧拉+鸿蒙”并相互连接为中枢，向下连接服务器、云设施、边缘计算设备、工业嵌入式等底层设备，向上连接手机、PC、平板、可穿戴设备、智能家电、智能汽车等终端设备，并广泛应用于政府、城市、汽车、金融、能源等各行各业的万物互联操作系统生态已经成形并正在逐渐成熟起来。</p>



<h2><strong>NO.8.阿里云密集推出系列产品，着力打造新型信创计算体系</strong><strong></strong></h2>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="830" height="492" src="/wp-content/uploads/2021/12/0c57b51c9d731f4de3d2830e2e873ccbb9005baa.png" alt="" class="wp-image-4237" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/0c57b51c9d731f4de3d2830e2e873ccbb9005baa.png 830w, /wp-content/uploads/2021/12/0c57b51c9d731f4de3d2830e2e873ccbb9005baa-300x178.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/0c57b51c9d731f4de3d2830e2e873ccbb9005baa-768x455.png 768w" sizes="(max-width: 830px) 100vw, 830px" /></figure>



<p>在2021年5月28日召开的阿里云峰会上，阿里云推出了一系列新产品，包括第七代ECS云服务器、一站式数据服务平台、湖仓一体2.0等、低代码平台、无影云电脑、“计算巢”平台、“一云多Region”的解决方案、开放飞天技术底座等。时隔不到半年，在2021年10月19—20日召开的阿里巴巴云栖大会上，阿里云又推出一批自主可控的技术和产品，包括倚天710芯片、开源玄铁 RISC-V 系列处理器、磐久服务器、龙蜥操作系统、神龙飞天操作系统4.0、PolarDB数据库升级、PolarDB-X 数据库全面开源、“阿里灵杰”AI平台等新技术产品。2021年12月3日，阿里云宣布达摩院研发成功存算一体芯片，这是全球首款基于DRAM的3D键合堆叠存算一体芯片，可以突破冯·诺依曼架构的性能瓶颈，满足人工智能等场景对高带宽、高容量内存和极致算力的需求，在特定AI场景中，该芯片性能提升10倍以上，效能比提升高达300倍。</p>



<p>至此，阿里云已拥有一系列自底至顶的自主可控信创产品。其中，处理器有：倚天710芯片、开源玄铁 RISC-V 系列处理器、存算一体芯片等；操作系统有：龙蜥操作系统、神龙飞天操作系统；数据库有：云原生关系型数据库PolarDB、云原生分布式数据库 PolarDB-X、云原生数据仓库 AnalyticDB（ADB）、一站式数据管理平台DMS、云原生多模数据库 Lindorm、企业级云数据库服务 RDS 以及 DBStack 湖仓一体2.0等；整机有：无影云电脑、第七代ECS云服务器、磐久服务器等；云计算有：阿里云及其“阿里灵杰”AI平台、低代码平台、一站式数据服务平台、“计算巢”平台、“一云多Region”的解决方案等。阿里云正在打造一套包含CPU、操作系统、数据库、服务器、终端、云计算、人工智能等核心要素环节的、以云为核心的自主可控计算体系。这是继华为“鲲鹏计算产业路线”和中国电子“PKS计算路线”后，我国打造的第三条自主计算路线，将为信创产业发展带来深远影响。</p>



<h2><strong>NO.9.中国电子离京南迁，信创产业地图发生重大变化</strong><strong></strong></h2>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="830" height="549" src="/wp-content/uploads/2021/12/4090725ca9cab6f3d31280cfe56c379bbad6dcd4.png" alt="" class="wp-image-4238" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/4090725ca9cab6f3d31280cfe56c379bbad6dcd4.png 830w, /wp-content/uploads/2021/12/4090725ca9cab6f3d31280cfe56c379bbad6dcd4-300x198.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/4090725ca9cab6f3d31280cfe56c379bbad6dcd4-768x508.png 768w" sizes="(max-width: 830px) 100vw, 830px" /></figure>



<p>2021年11月27日，中国电子在首届数字政府论坛上正式宣布，集团总部将在12月份正式南迁深圳。同日，中国电子所属桑达集团发布公告称，桑达与中国电子将定向增资数字广东网络建设有限公司（“数广公司”），增资后中国电子和桑达公司将持有数广公司不低于51%股权，从而实现中国电子对数广公司的绝对控股。中国电子移师深圳后，我国信创产业三大主力华为、阿里和中国电子中的两家都位于深圳，全国信创产业地图发生了重大变化，深圳已成为我国信创产业第一重镇。</p>



<p>数广公司是广东省数字政府建设运营中心，为广东省“数字政府”改革提供政务云平台、政务大数据中心、公共支撑平台三大基础资源平台，并提供“粤省事”、“粤商通”、“粤政易”平台三大应用，构建了全流程一体化在线服务为目标的政务服务聚合平台，并统筹推进全省政务云和政务网等信息基础设施建设。值得注意的是，数广公司在此次增资前的原有股东方是腾讯、中国联通、中国电信和中国移动，其中腾讯持股49%，处于相对控股地位，此次增资后，控股股东变成中国电子，下一步广东省数字化项目是采用腾讯方案还是CEC方案，值得关注。</p>



<p>2021年10月23日，中国电子在“中国电子云·数聚未来峰会”上发布了PKS原生云，推出了CCOS中国电子云操作系统与雨燕架构的软硬一体支撑底座，以及智能网卡、云原生服务器、银河麒麟云端操作系统、可信云服务器和全栈云安全等PKS原生产品及服务，同时针对行业云现状提出了工具平台、运营方法论、PKS生态体系三位一体的运营解决之道。这是中国电子云自2020年9月9日宣布成立，2021年1月1日推出CECLOUD公用云和2021年4月26日推出CECSTACK行业专属云后的又一个里程碑。此次中国电子控股数广公司，将极大促进PKS原生云在广东落地实施。</p>



<h2><strong>NO.10.单一来源采购大单频现，地方和行业信创市场道阻且长</strong><strong></strong></h2>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="830" height="448" src="/wp-content/uploads/2021/12/4331a2001ab0d8b64955ed80d9053032f19cc240.png" alt="" class="wp-image-4239" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/4331a2001ab0d8b64955ed80d9053032f19cc240.png 830w, /wp-content/uploads/2021/12/4331a2001ab0d8b64955ed80d9053032f19cc240-300x162.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/4331a2001ab0d8b64955ed80d9053032f19cc240-768x415.png 768w" sizes="(max-width: 830px) 100vw, 830px" /></figure>



<p>2021年1月4日，中国进出口银行宣布以2992万元单一来源采购甲骨文（Oracle）软件产品；2021年3月23日，中国邮政储蓄银行以1.45亿元单一来源采购甲骨文（Oracle）数据库标准服务；2021年8月6日，吉林省农村信用社联合社以3116万元单一来源采购IBM产品维保及服务；2021年8月16日，兴业银行1345万元定向采购74台海光服务器：2021年8月16日，2021年吉林省省级政务信息化服务项目以近3亿元单一来源采购吉林省吉林祥云信息技术有限公司的云平台服务。2021年8月24乌鲁木齐市政府以1.38亿元单一来源采购新疆中科曙光云计算有限公司的云平台服务。2021年9月21日贵州农信银行4960 万元单一来源采购华为高斯数据库GaussDB、泰山服务器和银河麒麟操作系统。2021年9月30日，海南省大数据管理局的一体化政务服务能力提升项目，以1.04亿元单一来源采购数字海南有限公司的服务，而数字海南有限公司是由阿里巴巴、海南省大数据管理局、太极公司和天翼资本合资成立的地方平台公司，其中阿里持股49%。2021年9月24日，浙江省大数据发展管理局政务云资源租赁项目以4.68亿元单一来源采购阿里云。2021年10月8日，浙江省大数据发展管理局“省大数据发展管理局互联网＋政务服务平台建设”等3个项目以1.73亿元单一来源采购数字浙江技术运营有限公司服务，而数字浙江技术运营有限公司是阿里巴巴和浙江金控等合资成立的地方平台公司，其中阿里持股49%。2021年10月11日，广东省省级政务信息化项目以总金额7.18亿元分三批单一来源采购数字广东网络建设有限公司的服务，而数字广东网络建设有限公司由腾讯、联通、电信和移动共同投资成立的地方平台公司，其中腾讯持股49%。2021年11月4日安徽省政府采购云平台项目以2660万元单一来源采购政采云有限公司服务，政采云公司是由阿里巴巴和浙江省财政厅合资成立，其中阿里持股46.75%。另外，广东、浙江、北京等地都不同程度出现了本地公司中标当地智慧城市、电子政务等大项目的案例。</p>



<p>愈演愈烈的单一来源采购和当地公司中标的情况，反映了部分地方和行业依然存在对信创工程认识不到位、地方保护主义思想作怪、懒政惰政思想作祟等问题，在一定程度上影响了信创工程的公正、公平，阻碍了先进信创技术和产品的应用，需要引起信创相关部门的高度重视。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4225/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>信创安全发展近状</title>
		<link>/archives/4223</link>
					<comments>/archives/4223#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:23:59 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[信创安全]]></category>
		<category><![CDATA[全部]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4223</guid>

					<description><![CDATA[信创安全发展近状 政策消息 1.&#160;&#160;国家网络安全等级保护工作协调小组办公室发布《关于撤销网 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>信创安全发展近状</h2>



<p><br><strong>政策消息</strong></p>



<h3><strong>1.&nbsp;&nbsp;国家网络安全等级保护工作协调小组办公室发布《关于撤销网络安全等级测评机构推荐证书的公告》</strong><strong></strong></h3>



<p>为贯彻落实国务院“放管服”改革要求，不断提升网络安全等级测评机构管理工作的规范化、专业化和社会化水平，经研究决定，自即日起，<strong>国家网络安全等级保护工作协调小组办公室撤销网络安全等级测评机构推荐证书，不再发布《全国网络安全等级测评机构推荐目录》，相关工作纳入国家认证体系。</strong>同时，中关村信息安全测评联盟发布了《关于启用〈网络安全等级测评与检测评估机构服务认证证书〉的公告》，<strong>明确了经公安部第三研究所认证发放的《网络安全等级测评与检测评估机构服务认证证书》自颁发之日起即可使用。</strong></p>



<h2><strong>2.&nbsp;&nbsp;美国实体清单新增12家芯片等领域的中国企业</strong><strong></strong></h2>



<p>11月24日美国商务部工业与安全局（BIS）修订了《出口管理条例》（EAR），拟将27个实体加入实体清单，其中包括12家中国实体。被列入原因同以往其他被列入的实体一致，均被美国政府认定为所谓“违反美国国家安全或外交政策利益的行为，从而被列入实体名单”。<strong>此次被列入清单的12家中国实体中，杭州中科微电子有限公司、湖南国科微电子股份有限公司、新华三半导体技术有限公司、西安航天华迅科技有限公司、苏州云芯微电子科技有限公司，均涉及芯片业务。</strong></p>



<p><br><strong>企业动态</strong></p>



<h3><strong>1. &nbsp;360政企安全：360终端安全防护系统与飞腾S2500、D2000完成兼容互认</strong><strong></strong></h3>



<p>近日，<strong>360终端安全防护系统与飞腾S2500、D2000两款处理器完成兼容互认，深化了360政企安全集团与飞腾的信创生态合作基础，</strong>标志着360终端安全产品在信创领域的进一步落地。360终端安全防护系统，是360政企安全集团面向信创终端提供的安全防护产品，本产品基于360安全大脑赋能，以安全防御为核心、以安全管控为重点、以自动化运维管理为支撑，旨在解决信创终端防病毒与安全管理难题。</p>



<h3><strong>2. &nbsp;亚信安全：信端ESM通过金融信创实验室信创适配验证</strong><strong></strong></h3>



<p>近日，亚信安全信端-端点安全管理系统ESM V8.0正式通过金融信创实验室的信创适配验证。亚信安全ESM是集成防病毒、EDR、虚拟补丁、资产管理、统一管理等丰富安全防护功能的一体化终端安全解决方案。<strong>本次验证重点测试了ESM V8.0在信创软硬件基础设施之上具备的恶意病毒查杀与网络威胁防御能力，针对金融行业网络安全治理场景，验证了总体方案在功能性、易用性和可靠性方面的适配兼容情况。</strong></p>



<h2><strong>3. &nbsp;安恒信息：与宁波移动就信创安全等领域签署战略协议</strong><strong></strong></h2>



<p>11月22日，安恒信息与中国移动宁波分公司在宁波举行战略合作协议签约仪式。中国移动宁波分公司总经理徐孟强、安恒信息董事长范渊共同见证签约并发表致辞。双方就战略合作进行了友好探讨，重点就工业互联网安全大脑、信创安全、专线安全、数据安全岛等重要议题展开深入交流。</p>



<h3><strong>4. &nbsp;奇安信：与广州市海珠区人民政府签署战略协议推进信创等业务</strong><strong></strong></h3>



<p>11月26日，在首届数字政府建设峰会上，奇安信集团与广州市海珠区人民政府达成战略合作协议，奇安信华南总部暨数字经济安全产业园将落户广州海珠区。根据协议，奇安信华南总部暨数字经济安全产业园将在人工智能与数字经济试验区琶洲核心片区落地，并积极推进信创应用、智慧城市、政务云安全、网络安全人才培养、网络安全保障服务、城市网络安全运营中心等业务。<strong>在信创方面，奇安信表示将通过深入参与信创网络安全体系建设，为广州市提供优质的信创安全产品和服务</strong><strong>。</strong></p>



<h3><strong>5. &nbsp;金蝶：与360、统信等企业围绕信创领域签署战略</strong><strong></strong></h3>



<p>2021年11月27日，以“用数字战斗力，向管理要效益”为主题的2021金蝶全球创见者大会在深圳隆重举行。会上，金蝶与360、统信、招商银行、美团、航天信息、容联、中信资本、中软国际等央国企、科技公司，以及多家知名IT信息化企业、软件厂商签署战略合作协议，旨在<strong>围绕信创、金融、国产信息化领域，</strong>开展产品共创、市场共拓、资源共享、品牌共建，共赢大企业市场。</p>



<h3><strong>6. &nbsp;三星：将斥资170亿美元在美国建设新的芯片工厂</strong><strong></strong></h3>



<p>近日，<strong>三星表示将在美国花费约170亿美元，建造一个新的半导体制造工厂，生产先进的逻辑芯片。</strong>据三星称，由于当地的半导体生态系统，基础设施稳定性，地方政府的支持和社区发展机会，决定在德克萨斯州泰勒市建造新工厂。该工厂将生产基于先进工艺技术的芯片，用于移动、5G、人工智能和高性能计算应用。新工厂的建设面积将超过500万平方米，将于2022年上半年开始建设，三星计划在2024年下半年开始运营。</p>



<p><br><strong>安全事件</strong></p>



<h3><strong>1.&nbsp; 联发科曝芯片漏洞影响全球37%的智能设备</strong><strong></strong></h3>



<p>近日，以色列网络安全公司Check Point旗下安全研究团队发布了一篇详细的研究报告，称<strong>联发科芯片存在多个安全漏洞，这些漏洞导致攻击者能够在音频处理器的固件中提升权限并执行任意代码，从而能够在用户不知情的情况下实现大规模窃听活动。</strong>据悉，联发科是全球领先的一家芯片研发公司，其研发的系统级芯片（SoC）广泛应用于全球约37%的智能手机和物联网设备中，其中包括小米、OPPO、realme、vivo、索尼等。</p>



<h3><strong>2.&nbsp;&nbsp;安全研究人员因微软赏金减少而曝光Windows零日漏洞</strong><strong></strong></h3>



<p>近日，有安全研究人员因为对微软在其漏洞赏金计划中减少支出而感到沮丧，披露了一个新的 Windows 零日本地权限提升漏洞的利用。该漏洞是在之前微软修复的一个“Windows安装程序特权提升漏洞”漏洞CVE-2021-41379补丁中发现的，<strong>影响所有受支持的 Windows 版本，包括 Windows 10、Windows 11 和 Windows Server 2022。研究人员建议，</strong>由于此漏洞的复杂性，任何直接修补二进制文件的尝试都会破坏 Windows 安装程序，最好等待微软发布安全补丁。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4223/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>信创安全——自主可控不等于绝对安全</title>
		<link>/archives/4221</link>
					<comments>/archives/4221#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:23:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[信创安全]]></category>
		<category><![CDATA[全部]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4221</guid>

					<description><![CDATA[信创安全——自主可控不等于绝对安全 “信创用户大多是我国党政军，交通、能源等关键基础设施单位，关系国家安全和国 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>信创安全——自主可控不等于绝对安全</h2>



<p>“信创用户大多是我国党政军，交通、能源等关键基础设施单位，关系国家安全和国计民生，却也最容易成为攻击者的首选目标。为此，亟需一种基于攻防视角、整体思维、统一调度、开放运营以及能力驱动的信创安全体系应对当前面临的严峻挑战。”</p>



<p>&#8211;360 杜跃进</p>



<p><strong>01</strong></p>



<p><strong>自主可控不等于绝对安全</strong></p>



<p>大力促进信息技术应用创新产业发展，是为了解决核心技术的“卡脖子”、“受制于人”等问题，而制定的一项国家战略。信创产业作为“数字中国”建设的重要抓手，同步做好信创安全保障变得尤为重要。正如杜跃进博士所言：<strong>“自主可控不等于绝对安全</strong>，软硬件设计缺陷导致的安全漏洞无法避免。”<br>据权威统计数据显示，每千行代码中就有4-6个漏洞。由于信创产品大量基于开源软件构建，其供应链、生态中软硬件后门不可杜绝。此外，大量使用未经大范围安全考验的开源软件，同样使得大部分信创产品自身安全性非常脆弱。此外，<strong>APT攻击将成为信创安全面临的最大挑战</strong>。攻击者已经从最早的没有特定动机和目标的“白开心”，到被经济利益驱使以逐利为目标的“小毛贼”，再到具有复杂动机的围绕政治、经济和军事等国家安全目标的“大玩家”。眼下，具有国家背景的APT组织正日益猖獗，由于APT攻击具有极强的隐蔽性，通常以窃取国家敏感信息和机密信息为目标，其攻击危害不容忽视。更值得注意的是，信创用户大多是我国党政军，交通、能源、金融、医疗、公共卫生等关键基础设施单位，这些单位的业务系统具有极高价值，关系国家安全和国计民生。<strong>由于信创用户的特殊性，使得其极易成为攻击者的首选攻击目标</strong>。对手具备足够的动机对我们实施攻击。信创安全具体挑战包括<strong>时间紧、范围大、对手强、积累少、协调难</strong>。信创安全应该从最底层的IT基础设施到最高层的业务应用，同步全面进行设计与实施。然而信创已经开始超大规模的系统更替与应用，加上国际形势复杂与恶化、信创厂商安全意识和能力普遍不足、人才等领域缺乏积累、信创安全工作涉及部门多且分工机制不完善等情况，信创安全正面临着严峻的挑战。</p>



<p><strong>02</strong></p>



<p><strong>信创安全需要体系化、系统化设计</strong><strong></strong></p>



<p>在特殊时代、特殊情况下，信创安全也亟待体系化、系统化的设计。具体而言，这一设计思想包含<strong>攻防视角、整体思维、统一调度、开放运营、能力驱动五大方面</strong>。</p>



<p>其中，攻防视角意味着要抓住安全的本质，从攻防对抗的视角设计一切；整体思维代表，要从局部环节了解风险、整体高度进行分析、评估和应对；统一调度，指向了有组织、有策略的多部门大范围协同联动；开放运营，表明需要尽量调动各方面最优资源；能力驱动，则是以能力建设和持续升级为目标、实践能力衡量为指标。在五大思想的指导下，我们还可以从产品安全、运行安全和业务安全的角度，提炼出基于“可信性”、“安全性”、“可控性”、“对抗性”和“可存活性”的<strong>五层信创安全内容</strong>。其中，产品安全涉及<strong>可信性和安全性</strong>，最底层可信性是一切安全的基础，减少软硬件、数据和人员被仿冒的可能性。但是软硬件产品本身会存在不可避免的安全缺陷或安全漏洞，这就属于安全性问题。<strong>可控性和可对抗性</strong>属于运行安全层面，可控性是需要增强对安全事件的预防、发现、响应能力。由于攻防的不对称，不能只依靠被动的防御，可对抗性就是增强安全威胁溯源、取证、慑阻的能力，能够更加主动地减少或消除安全风险。当前四层都没有达到非常满意的结果时，就需要通过<strong>可存活性</strong>增强核心业务的存活能力，在各种最坏的情况下确保关键数据不受影响、核心业务和应用不中断。对信创安全保障的阶段目标我们可以总结为：信创安全发展的<strong>短期目标是一套应急体系</strong>，在一切条件都严重欠缺的情况下，通过特殊的设计，实现安全能力的快速建设；<strong>未来的四到五年是个中期目标，已经形成了相对完善的能力体系</strong>，在技术、产品、人员、服务、知识、安全基础设施等方面基本满足国家需求；<strong>而远期目标应是一个独具特色的、信创化的安全体系和生态</strong>，最佳实践达到可推广、可借鉴、可输出的水平。</p>



<p><strong>03</strong></p>



<p><strong>信创安全保障工作当前重点、困难及机会</strong></p>



<p>为了推动信创安全体系建设，信创安全技术委员会（简称“技委会”）于2020年1月正式成立。技委会委员由来自信创基础软硬件厂商、安全公司、研究机构和高校的信创安全领域专家组成，其主要任务为研究制定信创安全保障技术方案、支撑政策研究与标准研制，协助推动相关技术攻关和实施，促进信创安全产业生态完善等。基于信创安全的整体设计，信创安全保障工作正在有重点的努力推进。<strong>产品安全依然是最紧急的重点，是基础性问题，也是更是最需要补的短板</strong>。技委会当前推动的多项工作都是围绕产品安全展开的。在工作推进中不可避免的遇到了极大困难，<strong>“抵触心态、身份主义则是目前所有工作推进过程中面临的最大困扰”</strong>。社会上普遍还是抱着“发现问题的是坏人”的思想，意识不到“让不让挖，洞都在那里”，“知不知道，对手都会知道”。因此抵触安全行业发现产品漏洞，在开展工作时发现信创厂商或用户更关注的是对方身份而不是能力。虽然困难重重，但好在还是看到了机会。2021年7月12日，工业和信息化部、国家互联网信息办公室、公安部联合印发《网络产品安全漏洞管理规定》。杜跃进表示，<strong>三部委联合发文或能有助改善信创安全保障工作难以开展的情况</strong>。该规定对供应商产品安全提出了法律要求，供应商要为自己的产品安全承担责任。此外，<strong>落地示范、唤醒社会、营造生态是当前具有战略价值</strong>的工作。技术方案要变成落地的服务能力，需通过地方性的示范工作，带动更大的覆盖面；通过关键产品挑战赛等活动呼唤社会对信创安全的正确认识；还可通过信创安全人才和创新联盟等的推进，加快推进产学研等方面的合作，缓解人才和积累不足的问题。<strong>信创安全面临的挑战需要全行业广泛参与。最后，在这里我们呼吁更多有创造力、勇气与担当的同行者加入信创安全的工作中，共同保障国家信创产业高质量发展。</strong></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4221/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>信创安全推进者之路</title>
		<link>/archives/4219</link>
					<comments>/archives/4219#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:22:45 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[信创安全]]></category>
		<category><![CDATA[全部]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4219</guid>

					<description><![CDATA[信创安全推进者之路 01&#160;&#160;信创因安全而生 十多年前逐渐有专家学者把自主可控和信息安全联系 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>信创安全推进者之路</h2>



<p><br><strong>01&nbsp;&nbsp;信创因安全而生</strong></p>



<p>十多年前逐渐有专家学者把自主可控和信息安全联系在一起，但当时声音较小，并未引起业界共识。随着十年前震网病毒等国家级网络武器的现身，全世界才真正意识到网络安全可以影响的层面远不止盗取邮箱账号这么简单，直到2013年棱镜门事件曝光，让大家意识到原来网络安全会影响到国家的经济、政治甚至社会的每个角落。在国家的重视下，相继出台的网络安全法及等保2.0促进了网络安全产业的蓬勃发展，托起了整个产业的格局，实现了从小安全走向大安全。近年来，世界主要国家都将网络作为谋求战略优势的抓手，对内不断加强顶层设计和能力建设，对外抢抓网络空间控制权、规则权和话语权，世界大国网络空间博弈加剧，网络空间已成为继陆、海、空、天后的第五大主权空间，成为大国间竞相角逐的新战场。美国对我国封锁也已由航天卫星等尖端技术研究和应用领域扩大至网络安全。守卫祖国“第五疆域”意义重大，网络安全更是未来“新基建”的坚实保障。在过去，中国IT底层标准、架构、产品、生态大多数都由美国IT巨头来制定，存在诸多安全风险。因此，中国要逐步建立基于自己的IT底层架构和标准，形成自有开放生态。<strong>基于自有IT底层架构和标准建立起来的IT产业生态便是信创产业的主要内涵，构建自主信息技术体系是信创产业的发展目标</strong>。</p>



<p><strong>02&nbsp;&nbsp;两棵树一栋房</strong></p>



<p>提到信创很多人下意识想到的是自主可控，并认为自主可控就等于安全。但实际上，<strong>信创不等于安全，自主可控也不等于安全</strong>。我们国家发展信创产业，是为了实现自主可控，并在此基础上生产技术安全的产品，再由系统运营方采购技术安全的产品，搭建安全的网络，从而保障网络安全。所以，<strong>自主可控是实现网络安全的重要“基石”</strong>。</p>



<p>当前信创产业迅猛发展，国产信息技术生态环境逐渐走向成熟。在相关政策的引导下，经过前期的探索和积累，国产软硬件产业形成了整体推进的局面：国产芯片的性能已经足够强大，而在服务器、中间件、数据库、办公软件、行业应用软件方面，也涌现了一批优秀的国产产品。<strong>我们将当前的信创产业比作一棵枝繁叶茂的大树，目前各类信创产品体系逐步完善、产品基本可用，意味着这棵树已经开花结果，而信创产品的好用与否则代表了果子好不好吃、大不大、甜不甜。我们将这棵树称之为“信创产业产品树”</strong>。</p>



<p>自主可控不是安全的充分条件而是必要条件。实现信创产品的多样化以及自主可控，各企事业单位网络系统全部采用国产产品，并不能完全解决安全问题。现在的状况是部分安全问题出自于我们自身的物理设备、操作系统、数据库等。我们需要自主可控，现在如果我们无法减少自身产品存在的漏洞，也难以保障系统的安全防护水平。</p>



<p>所以，我认为应该还有一颗树，就是<strong>“信创产业安全树”，包括等级保护、关基保护、商用密码、监测预警、风险评估、产品安全测试等，我们要通过这些手段不断测试、不断评估，从而持续不断地保证网络系统的安全</strong>。</p>



<p>信创产业产品树、信创产业安全树，这两棵树有共同的根基，共同的土壤，就是安全。两者的关系概括就是：信创因安全而生，无信创、不安全。信创的一大目的是为了保证安全，没有安全信创就没有了根基，失去了意义。产品质量与安全保障之间是相应相生的关系，互相促进，才能确保信创事业蓬勃发展。</p>



<p>X86、Wintel、Oracle架构下搭建的主流信息技术体系已经发展了几十年，充分经历了市场的考验，每天都有大量的安全挑战和调整，全世界的用户都在帮他们持续地改进，已经相对比较安全。将信息技术的安全状态类比为一栋房子，主流信息技术体系就像钢筋混凝土建成的房子，是比较坚固的，一般的小偷进不来，也能够防风防雨防火。</p>



<p>而目前信创体系的产品，大多采用开源的软件、架构，产品和系统都还不够成熟健壮，用户体量相对较小，还存在未经发现的漏洞。<strong>如果说主流信息技术是钢筋混凝土的房子，那么目前信创的信息技术就像是一栋小木屋</strong>，基础相对薄弱，还需后续的不断加固与完善。</p>



<p><strong>03&nbsp;&nbsp;信创安全问题与挑战</strong></p>



<p>习近平总书记高瞻远瞩，将网络空间安全提升到了国家安全的高度，为我们网络安全保护工作人员提升了价值使命、创造了良好的工作环境、指明了工作方向，也提出了很高的责任担当和工作要求。</p>



<p>我们发现，目前信创还存在一定的安全隐患，<strong>首要问题就是信创产品的本质安全仍有待提升</strong>。自主可控要求信息安全在一定程度上得以保障，在发现漏洞后可以及时修补、不断改进，而当前信创产品供应链的精力较多的集中在“自主”，在安全加固上发力不足，大多信创产品的设计方案中对本质安全关注较少，未能在源头上建设安全的系统架构。其次，<strong>错把采用国产产品等同于安全也是较为严重的意识问题</strong>。很多单位过于强调国产产品的应用，却偏离了自主可控的初衷，在实际落地信创项目的过程中，不少部门与组织仅关注国产产品的使用率，而把网络信息安全放在一边，存在舍本逐末的情况。最后，<strong>信创安全标准体系及国家监管不够完善</strong>，缺乏信创产品的架构设计、软件开发、实施规范、集成接口等方面的安全标准，只能参考多年前的产品类或基础类标准，国内外优秀安全标准、制度的本土化落地工作不足，亟待构建适应信创产品发展需求、保障信创产品安全设计开发的标准体系，并从国家监管角度保障安全要求一一落实。</p>



<p><strong>04&nbsp;&nbsp;</strong><strong>信创安全需监管引领，规范先行</strong></p>



<p>信创产品在安全方面尤其需要着重发力，目前我们已经在着手研究制定信创产品安全性测试规范，通过“以测促用、以测促建、以测促防”，来推动建设信创产品安全测试体系。要求<strong>对信创产品的安全性进行检测把关，力求信创产品在进入市场之前持证上岗</strong>。</p>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://www.kdocs.cn/api/v3/office/copy/cmVMMlE3RzVJUWxFWVdtbDZvWHA2cjQ0SExldVp3TUpZTW9hdkEreHpRVFp0N08xdm9aK1huQTRocTducjJ3Qm0wdjI2VDdES3NIR0RkaGd4THlXUXlEL1d3Y215MXAxWnVkeG5hTXFBVURzUkNKQ3kxRlloTVJrU05uNUEzNFpuTlZ1YitMcWdLVW1Ma0FnVWlKL0hvRVNITjhkQmtSc3oyQ0M5anpiWnRxdkMvUFd6dkpmd0N2WlBXbGg1M2t2VlFscWU4VjFaY2g5WXRHN3VMYz0=/attach/object/089e3b864f1f274a7e4bfdad7f0719f50cfc4902" alt=""/></figure>



<p><strong>05&nbsp;&nbsp;构建信创产品安全有效性评价体系</strong></p>



<p>确保信创产品的安全作为目前首要问题，亟待寻觅解决方案。而安全评价作为提高行业安全水平的重要手段，越来越引起各方的重视，很多行业通过安全评价，减少和控制企业生产中的有害因素，全面提高了企业的本质安全程度和安全管理水平。</p>



<p>因此，在产品安全方面，我们也提出构建信创产品安全能力有效性评价体系。应用现代安全科学理论和方法，提高信创设备安全生产管理水平，构建与信创设备厂商发展相适应的安全评价体制和机制，对扭转我国信创行业安全生产的严峻形势起到十分关键的作用。<strong>信创产品安全能力有效性评价体系是对于信创产品组织在定义、实施、度量、控制和改善其开发过程的实践中的安全能力进行评价</strong>。其核心是把产品开发视为一个过程，并根据这一原则从工程维度、功能维度、保障维度对产品开发和维护进行过程监控和研究，以使其更加科学化、标准化，助力信创企业更好地实现安全目标。</p>



<p><strong>信创产品安全能力有效性评价体系既能用于产品安全的生产过程改进</strong>：帮助企业对其产品制作过程进行计划、措施制定以及实施；又能<strong>用于产品安全的生产过程评估</strong>：经过培训的产品安全专业人员能依据企业产品的制作过程，找出并帮助解决该企业所有与产品安全相关的、最迫切的问题；也能<strong>用于产品安全能力评鉴</strong>：经过培训的专业人员能鉴别出产品厂商的安全能力资格，并能对产品制作过程进行检查与评估。</p>



<p><strong>06&nbsp;&nbsp;筑牢新时代网络安全的烽火台</strong></p>



<p>网络安全设备供应商、网络安全建设单位、运维单位、测评机构等构成了网络安全的产业链，就像是网络空间的万里长城，共同保障了国家的网络安全。那么，<strong>信创产业是网络空间主权万里长城上的基石，安全测评就是万里长城的烽火台</strong>。在复杂国际关系与泛在网络空间交织并存的新形势下，筑牢新时代网络空间安全的烽火台，是护航网络强国发展，决胜网络空间主权疆场的重要环节。</p>



<p>网络安全涉及国家安全、国计民生以及公共利益，对于国家网络和信息化建设意义重大。保障我国网络空间安全，要充分突出信创产业的系统化、协同化、专业化优势，筑高烽火台台顶，形成“灯塔”效应，在面向自主可控的网络安全过程中发挥战略性、支柱性、支撑性作用。推动行业在发展信息技术新产业和新业态的同时，构建技术先进、制度健全、责任清晰的信创安全体系，<strong>以人才为基底，覆盖信创体系的供应链安全管理、设备安全管理、系统安全管理，做到关口前移，防患于未然，全面提升产业链的网络安全能力</strong>。</p>



<p>初心筑长城，圆梦再长征。信创产业的蓬勃发展，离不开国家产学研用全力推动，产业上下游、芯片整机/固件系统供应商的通力配合，也需要信创产业携网络安全产业全体上下一心，团结一致众志成城发扬烽火台精神。</p>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://www.kdocs.cn/api/v3/office/copy/cmVMMlE3RzVJUWxFWVdtbDZvWHA2cjQ0SExldVp3TUpZTW9hdkEreHpRVFp0N08xdm9aK1huQTRocTducjJ3Qm0wdjI2VDdES3NIR0RkaGd4THlXUXlEL1d3Y215MXAxWnVkeG5hTXFBVURzUkNKQ3kxRlloTVJrU05uNUEzNFpuTlZ1YitMcWdLVW1Ma0FnVWlKL0hvRVNITjhkQmtSc3oyQ0M5anpiWnRxdkMvUFd6dkpmd0N2WlBXbGg1M2t2VlFscWU4VjFaY2g5WXRHN3VMYz0=/attach/object/089e3b864f1f274a7e4bfdad7f0719f50cfc4902" alt=""/></figure>



<p>信创强则网络强，网络强则国家强。在新的历史起点上，要求我们坚定不移地建设“基更实、墙更厚、顶更高”的网络空间安全烽火台，构建以自主可控为基因的完备可靠、技术领先信创体系。把维护国家安全、推动经济发展、保护人民群众利益作为信创工作的出发点，外御狂风暴雨，内保天朗气清，为全面推进网络强国建设保驾护航，让人们从网络空间发展中，有更多获得感、幸福感和安全感！</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4219/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>信创安全探索者之路</title>
		<link>/archives/4215</link>
					<comments>/archives/4215#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:20:45 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[信创安全]]></category>
		<category><![CDATA[全部]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4215</guid>

					<description><![CDATA[信创安全探索者之路 01&#160; 安全与发展 近年来，信创工作在全国各地快速开展,信创产业已成为推动我国产 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>信创安全探索者之路</h2>



<p><br><strong>01&nbsp; 安全与发展</strong></p>



<p>近年来，信创工作在全国各地快速开展,信创产业已成为推动我国产业升级和数字经济发展的重要动力。积极发展信创产业，是我国在步入高质量发展新阶段、面对世界百年未有之大变局做出的重要布局。过去几年，面对错综复杂的国内外形势,我们经历了来自各方面的重大挑战和考验。国际上，全球产业链供应链因为非经济因素面临着严重冲击，断供成为众多高科技企业无法承受之殇。国内，经济发展由高速增长阶段转向高质量发展阶段，以往成套技术引进、模仿创新等模式已经没有办法适应高质量发展的要求。如何破局？唯有自主创新。从十九大到十九届四中、五中全会，习近平总书记在多个场合强调科技创新的重要性，强调“要紧紧牵住核心技术自主创新这个‘牛鼻子’”。怎么牵好这个牛鼻子？目前来看信创就是最好的抓手。一来我们具有社会主义制度集中力量办大事的显著优势，二来我们拥有超大规模市场和完备产业体系，可以满足新技术快速大规模应用和迭代升级，实现“科技内循环”。随着新基建的加速落地，<strong>信创产业也将会迎来新一轮的发展黄金期。</strong></p>



<p><strong>02 &nbsp;信创不等于绝对安全</strong></p>



<p>发展信创解决了核心技术自主可控问题，但有了信创是否就绝对安全了呢？从我们目前掌握的情况来看，并非如此。这里我用病毒举个例子，很多Windows用户都有过被各种病毒困扰的经历，因此不免有对信创“无毒”的期待。事实上,计算机病毒作为一种程序、一种可执行的代码，不论你的硬件底层是采用X86还是MIPS、ARM等，操作系统是用Windows还是Linux，都无法杜绝病毒的存在。去年，我们基于信创平台对一款Linux自带漏洞进行了测试验证，发现这个漏洞在信创平台依然存在。虽然信创解决了本质安全的问题，但信创产品并非绝对安全。信创平台的漏洞之所以很少被关注，一是目前信创产品还没有大量普及，二是目前杀毒软件病毒库中针对信创的病毒样本还比较少。随着信创步入规模化推广阶段，病毒制作者很容易制作出针对信创产品的病毒。此外，整体来看目前信创产业面临的安全形势还是非常复杂的。一方面，近年来针对我国的境外大规模网络攻击风险不断加剧。比如在2020年初疫情期间，国内安全厂商监测到印度APT组织“白象”、越南APT组织“海莲花”对我国医疗机构发起攻击，一旦攻击成功，轻则丢失数据、引发计算机故障，重则影响各地疫情防控工作的有序推进，危及个人乃至企业政府等各机构的网络安全。随着信创软硬件产品的全面推广使用，国产基础软硬件及应用系统势必面临更加严峻的网络安全威胁。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="831" height="411" src="/wp-content/uploads/2021/12/0ea85cda2a6f4daac8a1aa5690ad6c1314586a42.png" alt="" class="wp-image-4217" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/0ea85cda2a6f4daac8a1aa5690ad6c1314586a42.png 831w, /wp-content/uploads/2021/12/0ea85cda2a6f4daac8a1aa5690ad6c1314586a42-300x148.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/0ea85cda2a6f4daac8a1aa5690ad6c1314586a42-768x380.png 768w" sizes="(max-width: 831px) 100vw, 831px" /></figure>



<p>另一方面，目前信创领域安全技术和服务体系相比X86 还有很大的差距，研发人员甚至对国产化开发环境都不熟悉，软件代码安全编写没有成熟的经验，软件开发治理能力也有较大的差距，这就导致从代码编写、适配、测试方面均会产生先天性的缺陷和问题，在可预见的一段时间内，信创应用系统的安全风险比传统应用系统的风险还要大。尤其在缺乏大规模应用，未经大量用户和工业场景长期验证的情况下，其安全性势必面临较大的挑战。因此，<strong>在推动实现本质安全的同时，扎紧信创安全外围篱笆刻不容缓。</strong></p>



<p><strong>03&nbsp;信创安全须“测试先行”</strong></p>



<p>安全是发展的前提。要保障信创安全，除了要做好供给侧的产品设计安全，还需要不断加强需求侧的网络安全风险评估力度，及时发现和识别各种潜在的网络安全风险。过去一年我们联合多家测评机构和相关单位积极推动针对操作系统、整机、数据库、中间件、浏览器、安全产品、办公软件等信创软硬件产品安全性测试规范的研究与编制，通过开展软硬件产品安全性测试、漏洞挖掘、基于信创软硬件系统和平台的安全评估等工作，探索建立高效、完备的测试流程体系。目前已完成操作系统、数据库、办公软件、中间件产品安全测试规范的制定，形成了产品安全性测试能力和信创应用系统等级保护测评能力、以及针对基础软硬件系统的漏洞挖掘和针对应用系统的渗透测试能力。此外，我们依托地方分支机构，积极推动地方信创安全研究能力提升，通过赋能当地企业，提升各地信创安全保障能力。信创安全测试是一项系统工程。一年多的摸索实践让我们的目标变得更加明确具体，新的一年我们希望能围绕以下方面继续推进信创安全测试工作：<strong>一是摸清现状。</strong>继续开展信创软硬件产品及系统安全测试工作，通过安全功能检测、安全漏洞检测以及安全软件与基础软件的适配性测试，摸清信创安全现状，识别潜在的安全风险。<strong>二是扩大验证。</strong>加强信创安全产品的应用推广，推动漏洞挖掘类、病毒查杀类、边界防护类和源码检测类等安全产品在信创工程中的应用，并推进面向信创环境的安全测试工具库研发、安全测试验证环境建设等工作，验证信创系统及产品各环节存在的网络安全风险以及相应的安全防护解决方案的有效性。<strong>三是构建机制。</strong>探索建立信创安全产品相关安全风险、安全事件、安全技术、安全应用等信息共享与风险通报机制，统筹信创领域漏洞管理，推动定期开展信创产品安全风险评估工作，使信创安全真正变成一种长期机制运转起来，而非应急之策。信创安全之路任重道远，目前还有很多工作要做。如针对信创平台的专属漏洞库依然空白、面向信创环境的安全测试工具十分匮乏、安全管理相关工作机制尚未建立等等，同时因为缺少强有力的机制很多事情要落地并不是很容易，标准怎么推、规范怎么应用、漏洞如何管理、开发如何规范等等，绝不是出几个标准发布几份报告就能解决的事情。未来我们希望能有越来越多的企业加入进来，形成产业合力，瞄准当前最紧迫最基础的事情，做出一些实实在在可以工程化的成果，信创安全体系才能真正运转起来。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4215/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>信创安全解决方案</title>
		<link>/archives/4210</link>
					<comments>/archives/4210#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:19:01 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[信创安全]]></category>
		<category><![CDATA[全部]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4210</guid>

					<description><![CDATA[信创安全解决方案 当前国家大力推进信息技术应用创新，在CPU、操作系统、中间件、数据库等方向已逐步形成完整的生 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>信创安全解决方案</h2>



<p>当前国家大力推进信息技术应用创新，在CPU、操作系统、中间件、数据库等方向已逐步形成完整的生态体系。基于信息技术应用创新的业务系统从前期试点转入了生产环境，逐步承载核心业务，伴随着带来了一系列的安全问题。信创体系产品尚处于发展阶段，其性能和可靠性相对不足，单体设备防护能力弱，在日渐复杂的技术架构和应用场景中如何保证系统稳定、安全运行成为了亟需突破的难点。</p>



<p>信联科技面向信息技术应用创新环境提供整体安全解决方案。方案提供基于信创技术的漏洞扫描工具、日志审计系统等网络安全产品，以及网络安全态势感知平台、安全管理平台等平台产品。其中，安全管理平台适配国内主要信创软硬件产品，从物理环境、设备资产、网络环境、应用系统等层面提供安全管理一体化解决方案。平台集成信创系统实际运行管理经验，融入关键信息基础设施保护、网络安全等级保护等要求，提供资产管理、日志管理、告警管理、机房管理、网络管理、工单管理等功能，构建可视、可管、可控的综合安全管理系统。</p>



<p>信创安全解决方案涵盖的内容包括：漏洞扫描工具、日志审计系统、数据采集探针、溯源分析系统、网络安全态势感知平台、安全管理平台、运维管理平台等产品。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="830" height="375" src="/wp-content/uploads/2021/12/e3f8238701e55d4fe6b9086cd3d8150c9f256422.png" alt="" class="wp-image-4212" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/e3f8238701e55d4fe6b9086cd3d8150c9f256422.png 830w, /wp-content/uploads/2021/12/e3f8238701e55d4fe6b9086cd3d8150c9f256422-300x136.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/e3f8238701e55d4fe6b9086cd3d8150c9f256422-768x347.png 768w" sizes="(max-width: 830px) 100vw, 830px" /></figure>



<p><strong>信创安全解决方案特点包括：</strong></p>



<p><strong>基于信息技术应用创新技术自主研发。</strong>方案基于国产CPU、操作系统、中间件、数据库等软硬件架构自主研发。经过技术攻关，产品运行稳定、可靠。</p>



<p><strong>全面适配信息技术应用创新软硬件产品。</strong>方案全面适配主流信创服务器、网络设备、安全设备、数据库、中间件、大数据平台、云计算平台等软硬件产品，实现数据全方位采集和分析</p>



<p><strong>深度融合信息技术应用创新系统管理策略。</strong>方案集成信息技术应用创新系统运维管理和安全管理策略，通过告警聚合、交叉比对、关联分析等技术降低虚假告警，提升运行维护效率。</p>



<p><strong>覆盖物理、资产、网络、应用的一体化解决方案。</strong>方案改变原有多头管理的现状，形成覆盖物理机房、资产设备、网络设备、应用系统等系统全体要素、一体化的运维管理和安全管理综合解决方案。</p>



<p><strong>方案适用于政府、金融、教育等信创技术重点示范领域。</strong></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4210/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>关于信创的思考</title>
		<link>/archives/4206</link>
					<comments>/archives/4206#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:17:56 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[信创安全]]></category>
		<category><![CDATA[全部]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4206</guid>

					<description><![CDATA[关于信创的思考 自主可控是信创发展目标 从信创角度看，虽然我国信息安全产业起步晚、信息安全技术并没有完全掌握， [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>关于信创的思考</h2>



<ul><li><strong>自主可控是信创发展目标</strong></li></ul>



<p>从信创角度看，虽然我国信息安全产业起步晚、信息安全技术并没有完全掌握，产业整体规模及增长幅度有限，但国产化水平、行业渗透率高，现已从国防、科技、军事等延伸至金融、能源、交通、医疗等多个领域。信创无论是在国家战略高度上，还是新地缘局势、新产业政策和市场空间上，都越来越受到关注。发展信创是为了解决本质安全的问题。本质安全也就是说，现在先把它变成我们自己可掌控、可研究、可发展、可生产的。随着中国的发展，很多技术因为一些原因越来越受制于人，尤其是上游核心技术。为了解决这个问题，我国明确了数字中国建设战略，抢占数字经济产业链制高点。</p>



<ul><li><strong>信创解决不了所有问题</strong><strong></strong></li></ul>



<p>目前信创产业硬件集中在CPU芯片、主板上，软件集中在分布式数据库、并行处理上，还远没有达到全覆盖的目标。短板主要表现在：</p>



<ul><li>硬件全覆盖很难按照我们使用的设备分类来说，硬件产品包括服务器（小机、机架服务器、刀片服务器），存储设备，存储网关（VSN），光纤交换机，网络交换机，防火墙，路由器，带库，工作站、打印机、扫描仪、传真机等，每类产品都包含非常多的组件，每个组件都是可编程的程序化设备，都是带有缓存和控制功能单独系统。目前仅仅只是部分组件的替代，离全部安全离得很远，无法实现硬件产品的绝对安全。如所有网卡都是国外厂商芯片、所有硬盘都是国外生产、所有光纤存储交换机均是博科和思科，我们很多产品其实就是组装和贴牌。CPU芯片只是硬件的一个核心，即便我们现在通过授权，取得国外的开源技术，代工出了麒麟等芯片，但对于我们信息化整体硬件而言，远远不够。 &nbsp;</li></ul>



<p>（2）缺乏系统解决方案。我们一般把软件分为：系统软件（含服务器操作系统、虚拟化操作系统、工作站操作系统）和应用软件（数据库软件、中间件软件、浏览器、工作站客户端）。随着开源的使用，我们可以有了所谓自主版权的系统软件和应用软件，但这些产品都存在很多根源问题。一是安全性远远不够。这些底子都是开源的，都是不安全的，随便哪个都可能包含若干0Day漏洞。拿来主义短时间可以见效，但长时间看是误国的。二是功能简单。对于核心的数据库软件，一直是短板。虽然分布式数据库能解决一些问题，但只适用于部分场景，无法满足税务系统海量、复杂交易。微服务也是一样，短小精悍的实际意义是无法搭建企业级应用，管理复杂程度远超WebLogic。</p>



<p><strong>三、</strong><strong>安全可控是目标，信创只是手段之一</strong></p>



<p>安全可控的税收信息化是我们建设的目标，整体安全不能仅仅是换个CPU就能实现的，需要的是全局战略性思维。</p>



<p>（1）要着眼于税收信息化的全局，而不是单个项目，单个产品。这个是我们的短板。由于没远见，只能按照一些厂商的建议，有的时候看着像给厂家试用产品一样，人云亦云。一个环节考虑不周全，那就是满盘皆输。</p>



<p>（2）要着眼于目前信息产业化的实际，不要好高骛远。高调都会说，但光说不练是解决不了问题的。凡事必须立足当先，找到全面解决的办法。</p>



<p>（3）产品永远只是一方面，必须要有先进的方法论。一是必须人机结合，二是必须设计、建设、管理、评估各环节迭代进化。</p>



<p>当年我们研制两弹一星时，钱学森的系统控制论，发挥了重要作用。即使在一些不可靠的零部件中，也可以依靠控制，形成一个可靠的系统。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4206/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>到底什么是“信创”？ 它为什么会火？</title>
		<link>/archives/4186</link>
					<comments>/archives/4186#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:06:20 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[信创安全]]></category>
		<category><![CDATA[全部]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4186</guid>

					<description><![CDATA[▉ 什么是“信创”？ 2016年3月4日，24家专业从事软硬件关键技术研究及应用的国内单位，共同发起成立了一个 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>▉ 什么是“信创”？</strong></p>



<p>2016年3月4日，24家专业从事软硬件关键技术研究及应用的国内单位，共同发起成立了一个非营利性社会组织，并将其命名为<strong>“信息技术应用创新工作委员会”</strong>。</p>



<p>这个委员会简称“信创工委会”，这就是“信创”这个词的最早由来。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="830" height="439" src="/wp-content/uploads/2021/12/888294a2b2629a2ca59f309a1a16f52ebda89c93.png" alt="" class="wp-image-4201" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/888294a2b2629a2ca59f309a1a16f52ebda89c93.png 830w, /wp-content/uploads/2021/12/888294a2b2629a2ca59f309a1a16f52ebda89c93-300x159.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/888294a2b2629a2ca59f309a1a16f52ebda89c93-768x406.png 768w" sizes="(max-width: 830px) 100vw, 830px" /></figure>



<p>工委会成立后不久，全国各地相继又成立了大量的信创产业联盟。这些联盟共同催生了庞大的信息技术应用创新产业，也被称为“信创产业”，简称<strong>“信创”</strong>。</p>



<p><strong>▉ 为什么要搞“信创”？</strong></p>



<p>“信创”其实是个比较“低调”的称谓。它的核心本质，就是自（fǎn）主（zhì）可（lǎo）控（měi）。</p>



<p>过去的很多年，由于历史的原因，我们国家在信息技术领域长期处于模仿和引进的地位。国际IT巨头占据了大量的市场份额，也垄断了国内的信息基础设施。它们制定了国内IT底层技术标准，并控制了整个信息产业生态。</p>



<p>随着中国国力的不断崛起，某些国家主动挑起贸易和科技领域的摩擦，试图打压中国的和平发展。作为国民经济底层支持的信息技术领域，自然而然地成为他们的重点打击对象。面对日益增加的安全风险，我们国家必须尽快实现自主可控。于是，“信创”就正式被提了出来。</p>



<p><strong>▉ “信创”到底包括哪些产业？</strong></p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="678" height="333" src="/wp-content/uploads/2021/12/9c6f80129392f800f7e47a7e683535f2bbe4e307.png" alt="" class="wp-image-4204" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/9c6f80129392f800f7e47a7e683535f2bbe4e307.png 678w, /wp-content/uploads/2021/12/9c6f80129392f800f7e47a7e683535f2bbe4e307-300x147.png 300w" sizes="(max-width: 678px) 100vw, 678px" /></figure>



<p>信创产业的生态体系极为庞大。从产业链角度来看，它主要由<strong>基础硬件</strong>、<strong>基础软件</strong>、<strong>应用软件</strong>、<strong>信息安全</strong>这四部分构成。</p>



<p>目前国内的信创产业中，芯片、整机、操作系统、数据库、中间件是最重要的产业链环节。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="830" height="468" src="/wp-content/uploads/2021/12/d0b38f01dfc776245a6f8cbfa5973bf264659730.png" alt="" class="wp-image-4202" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/d0b38f01dfc776245a6f8cbfa5973bf264659730.png 830w, /wp-content/uploads/2021/12/d0b38f01dfc776245a6f8cbfa5973bf264659730-300x169.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/d0b38f01dfc776245a6f8cbfa5973bf264659730-768x433.png 768w" sizes="(max-width: 830px) 100vw, 830px" /></figure>



<p><strong>▉ “信创”市场规模，到底有多大？</strong></p>



<p>据初步估算，到2023年，全球计算产业市场空间1.14万亿美元。中国计算产业市场空间1043亿美元，即7300亿元，接近全球的10%。按照50%为信创产业市场规模计算，<strong>2023年，中国信创产业市场规模将突破3650亿元</strong>，市场容量将突破万亿。</p>



<p><strong>▉ 除了安全可控，“信创”还有别的发展动力吗？</strong></p>



<p>当然有。首先，国内推出“新基建”战略，大力推动数字化转型，建设“数字中国”。这就意味着，我们在数字基础设施上，将会有大量的建设需求。正所谓“肥水不流外人田”，这些项目刚好可以扶持国内信创领域企业，帮助提升研发实力和人才储备。其次，大力推动“信创”，可以帮助国内企业进行转型，建设更加完善的信息技术产业链，参与未来几十年的国际竞争。最后，投资信创，有利于拉动经济增长，带动就业，推动产生技术红利，取代人口红利，实现可持续性发展。</p>



<p><strong>▉ 国内“信创”产业推进，采取了怎样的策略？</strong></p>



<p>针对安全可控，我们国家提出的是<strong>“2+8”体系</strong>。“2”指党、政；“8”指关于国计民生的八大行业：金融、电力、电信、石油、交通、教育、医疗、航空航天。</p>



<p>从国内信创的发展步骤来看，也是按照这个思路在走：</p>



<p>第一步，在党政等封闭市场进行应用，打磨产品和生态，培育骨干企业，这个市场预计有千亿市场空间；</p>



<p>第二步，在产品好用和生态相对成熟之后，进入重点行业市场，如电信、轨交、电力等行业，市场较前期能放大4至5倍；</p>



<p>第三步，将信创产品全面应用到消费市场，而这将是一个超过万亿的市场。</p>



<p><strong>▉ “信创”目前处于一个怎样的发展状态？</strong></p>



<p>全年（2020年）被公认为国内信创产业的落地元年。<br>在复工复产、“新基建”全面启动的大背景下，从去年开始，全国各地的信创项目开始大面积铺开，信创产业也随之出现了一个现象级的风口。</p>



<p>以“信创”为契机，国内各关键领域的企业纷纷入局，争夺信创市场的“蛋糕”。</p>



<p>行业普遍认为，未来三到五年，信创产业将迎来<strong>黄金发展期</strong>。中国IT产业，将在基础硬件、基础软件、行业应用软件等领域，迎来<strong>前所未有的国产替代潮</strong>。</p>



<p><strong>▉ 目前，“信创”面临怎样的机遇和挑战？</strong></p>



<p>1、关键技术仍未完全突破，尤其是上游核心技术，仍有部分被国外企业垄断，需要进一步加强技术攻关和资源扶持。</p>



<p>2、从全球范围来看，信创产业的绝对用户数量仍然难以与国外巨头抗衡。需要加强产品研发和营销推广，在国际上赢得用户和市场的认可。</p>



<p>3、信创产业格局较为分散，真正具有很强实力的国内龙头企业不多，产业链条较为零散，面对国际巨头，尚无法发挥合力优势。</p>



<p>4、信创产业人才数量仍然不足，人才梯队结构不合理，影响长远发展。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4186/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>我国信创云发展中的五大困惑</title>
		<link>/archives/4183</link>
					<comments>/archives/4183#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:05:20 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[信创安全]]></category>
		<category><![CDATA[全部]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4183</guid>

					<description><![CDATA[我国信创云发展中的五大困惑 信创工程是我国网信产业实现“高水平自立自强”的战略选择，而云计算是信创工程进入新发 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>我国信创云发展中的五大困惑</h2>



<p>信创工程是我国网信产业实现“高水平自立自强”的战略选择，而云计算是信创工程进入新发展阶段的主要落地方式。在2021年7月18日“交大评论”发表的<a href="#wechat_redirect"><u>《云计算路线会成为信创2.0的最佳选择吗？》</u></a>一文中，作者指出，在近五年的党政信创工程取得阶段性成果基础上，2021年始信创工程进入2.0阶段，政府、金融、电力、交通、能源等国家关键信息基础设施行业企业正全面实施信创工程，而在信创工程2.0阶段采用云计算技术路线已成为业内的共识。在具体的信创云实践中，形成了泾渭分明的两条路径：一种是以阿里云、华为云、腾讯云为代表的公有云厂商，他们在全球公有云市场上打拼多年，积累了丰富的经验，坚持将公有云中成熟的技术、产品、服务应用于信创领域，并鼓励和引导信创用户直接使用公有云；另一种是以浪潮云、天翼云、中国电子云、中国电科云、紫光云、中科曙光云等为代表的专属云厂商，他们是专门满足信创市场需求而量身打造的“信创云”，在政务云市场上也赢得了一些成绩。</p>



<p>但是，无论是公有云厂商，还是专属云厂商，甚至是信创主管部门，他们在打造信创云，实施信创工程的过程中都遇到5方面的困惑。北京交通大学信息管理理论与技术国际研究中心（ICIR）认为，数字政务、企业数字化转型、智慧城市等应用场景是信创工程落地实施的主战场，要充分发挥现有公有云厂商和专属云厂商的各自优势，尽快构建起我国云计算领域自主可控的核心竞争力。</p>



<p><strong>一、信创云是一种独立的云形态吗？</strong><img loading="lazy" width="32" height="32" src="https://www.kdocs.cn/api/v3/office/copy/dlhocEMwMlh4bHpRK3FYVzlkY0VZTXBGakhmRXB6SHU1RDlrYnkyUWFuQzl4ZkNMQ3lrNEJTek00RFVBeFFYWUsxY3QwSEtiZm13dHZvdjdPeDByb0ozc0ZEMEZtZUY3ZkM3QUhRVCt6ZUp5c3M4cCtRNGh0TldzcE8rc0lFQWloYUpOeXhYeGoxUE1zc25VWlNmV25VR1ovR3J5K3hLR1o0YVo0QTdmOU9pejUzZk4waXRYLzRoZjBuYitPQ1RmOXVSa1g5Z0xVTlJYTXBWcm00VT0=/attach/object/089e3b864f1f274a7e4bfdad7f0719f50cfc4902"></p>



<p>云计算本来只有公有云、私有云、混合云三种基本类型，内涵非常明确，边界也非常清晰。公有云就是云计算厂商建设好大规模的IT基础设施，通过互联网为用户提供服务器、存储、应用程序等的租用；私有云就是规模庞大、分支机构较多的一些机构，在机构总部建立集中的IT基础设施，为各分支机构提供类似公有云的IT资源租用服务；混合云是指已建有IT基础设施私有云的机构，新增业务需求时直接租用公有云的服务，并通过VPN 等安全连接方式与公有云租用的资源连接起来，这样便同时使用了私有云和公有云。但是，最近随着商业竞争运作的加剧，一些厂家开始在云的概念上进行创新，提出了诸如专属云、分布式云、信创云、行业云、国资云等概念，让本来就云里雾里的云计算，平添了许多不得要领的涵义，严重干扰了用户对云计算基本功能和发展趋势的判断，干扰了云计算技术在信创工程中的应用和发展。</p>



<p>以华为和阿里为代表的云计算领先厂商坚持认为，信创专属云只是在特定时期的一个过渡形态，公有云才是云计算发展的必然趋势。目前中国的政府和企业都习惯于自己设立一个庞大的IT部门，自己买服务器、买存储，自己建设一个能看得见、摸的着的信创专属云，这是用户对云计算接受还处于初级阶段的表现。华为云坚持技术领先，坚持运营服务，已拥有220多种云上的服务、230多万开发者，并为每个政务云和产业云配备运营团队。阿里云通过云操作系统将服务器芯片、专用芯片等硬件封装成标准算力，并提供丰富的部署形态，让公共云从中心Region延伸到本地Region，提供计算、存储、数据库等云产品。本地Region的本质仍是公共云，拥有一致的操作体验，开发人员无需担心延迟和性能之间折中的限制。目前阿里云已有418个产品，上千个解决方案，携手1000多个合作伙伴，提供2万种以上商品及服务。阿里云服务已覆盖28个部委、1000多个政府部门、40多座城市、近两万家制造企业。</p>



<p>以浪潮云、天翼云、中国电子云、中国电科云、紫光云、中科曙光云等为代表的专属云厂商始终认为，政府机构、公共服务、央企国企等是一群特殊用户，它们体量庞大、需求迫切，但是在安全合规等方面有特殊的要求，普通的商业化的公有云不能拿来就用。而以信创技术和架构为打造的安全可信专属云，则成为政府机构、央企国企等数字化转型的依托，信创云也成为一种独立的云形态。如，中国电子云以中国电子自主创新PKS技术体系，打造涵盖从芯片、操作系统、数据库、中间件到应用软件，构建全栈可信安全体系，构建“本质安全+过程安全”的行业专属云，已成功承建四川遂宁政务云、国家管网集团专属云、南昌数字新建、长江云通集团专属云等项目，并已实现100多个城市的信创实践，38个城市落地“云数”数字底座，40多个城市合作推进，强势跻身中国政务云服务运营市场前列。</p>



<h2><strong>&nbsp;</strong></h2>



<h2><strong>二、企业属性是信创云的判断标准吗？</strong><strong></strong></h2>



<p>随着《数据安全法》《关键信息基础设施安全保护条例》《网络产品安全漏洞管理规定》《个人信息保护法》等一系列网络安全法律法律的实施，包括公共通信和信息服务、能源、交通、水利、金融、公共服务、电子政务、国防科技工业等重要行业和领域的关键信息基础设施安全防护成为重点。而这些关键信息基础设施的运营者成份众多，对国家网络安全、数据安全和国计民生造成重大威胁。近一年来出现的“蚂蚁金服上市中止”、“阿里巴巴垄断天价被罚”、“美团垄断被巨额处罚”、“滴滴、货车帮涉嫌数据安全被立案调查”等事件，一方面反映出我国网络安全、数据安全形势迫在眉睫，另一方面也暴露了我国在国家关键信息基础设施领域缺乏可依赖、信得过的产业队伍。因此，建立一批政治可靠、技术过硬、能打胜仗的信创云企业，充分体现“党管数据”的原则，对保护国家关键信息基础设施安全显得尤为重要。</p>



<p>从政务云具体实践来看，据IDC报告，2020年政务云市场总规模达到270亿元人民币，其中，政务公有云市场规模达81亿元，政务专属云市场规模达189亿元。在政务公有云市场中，天翼云、阿里云、华为云和浪潮云位居前四，CR4为82%。在政务专属云市场中，华为云、浪潮云和紫光云位居前三，CR3为87%。而在企业云市场中，阿里云、华为云和腾讯云位居前三。CR3高达96%。可见，浪潮云、天翼云、中国电子云、中国电科云、紫光云、中科曙光云等具有国资或央企背景的企业，具有先天政治可靠、自主可控的基因，更能得到政府的信任，确实是国家关键信息基础设施可以依赖的力量。而阿里云、腾讯云等多元股东背景的企业，背后利益关系复杂，如果深度介入国家关键信息基础设施的运营，确实会有潜在的安全隐患。</p>



<h2><strong>&nbsp;</strong></h2>



<h2><strong>三、信创云需要列入信创产品目录支持吗？</strong><strong></strong></h2>



<p>在信创工程前三期的实践过程中，探索总结出了“信创产品目录”的创新方式，规定信创工程实施必须选择“信创产品目录”中的产品，对国产操作系统、CPU、数据库、服务器、中间件、安全软件、办公软件等信创产品的快速成熟发挥了巨大催化作用。在以数字政府、企业数字化转型和智慧城市建设为主的信创云实践中，许多厂商和专家呼吁将信创云也列入“信创产品清单”支持，尽快让一批政治可靠、技术过硬、能打胜仗的信创云企业脱颖而出。</p>



<p>但反对者认为，以阿里云、华为云、腾讯云为代表的我国云计算企业，处于全球云计算领域领先阵营，是我国在网信领域绝无仅有的在世界具有话语权的企业。如果将阿里云、华为云、腾讯云列入“信创产品清单”，则不利于国企和央企背景的浪潮云、天翼云、中国电子云、中国电科云、紫光云、中科曙光云等信创专属云的成长。而如果不把阿里云、华为云、腾讯云列入“信创产品清单”，国企和央企背景的信创专属云则需要很长的时间才能打造出世界先进的云技术和云产品，我国数字政务、企业数字化、智慧城市等信创应用场景的技术水平将不能满足发展的需要。</p>



<h2><strong>&nbsp;</strong></h2>



<h2><strong>四、信创云落地必须与地方合资成立公司吗？</strong><img loading="lazy" width="32" height="32" src="https://www.kdocs.cn/api/v3/office/copy/dlhocEMwMlh4bHpRK3FYVzlkY0VZTXBGakhmRXB6SHU1RDlrYnkyUWFuQzl4ZkNMQ3lrNEJTek00RFVBeFFYWUsxY3QwSEtiZm13dHZvdjdPeDByb0ozc0ZEMEZtZUY3ZkM3QUhRVCt6ZUp5c3M4cCtRNGh0TldzcE8rc0lFQWloYUpOeXhYeGoxUE1zc25VWlNmV25VR1ovR3J5K3hLR1o0YVo0QTdmOU9pejUzZk4waXRYLzRoZjBuYitPQ1RmOXVSa1g5Z0xVTlJYTXBWcm00VT0=/attach/object/089e3b864f1f274a7e4bfdad7f0719f50cfc4902"><strong></strong></h2>



<p>近年来，在地方政务云、国资云和城市云的信创落地实践中，逐渐形成了一种云厂商投资建设，或云厂商与地方政府合资建设云运营平台的模式，除华为在政务云发展方面坚持“三不”模式，即“不投资、不入股、不成立公司”外，阿里云、腾讯云、中国电子云、浪潮云、中科曙光云、紫光云等云厂商，都在承建地方云平台的同时，单独投资或与地方投控平台合作，成立了云平台专业运营公司。如中科曙光在新疆投资设立中科曙光新疆云计算有限公司，中国电子云与武汉经开区合作成立长江云通公司，阿里云与海南省大数据管理局等地方企业合资成立数字海南有限公司，阿里云与浙江金控等合资成立数字浙江技术运营有限公司，腾讯云与联通、电信移动共同投资成立数字广东网络建设有限公司等。</p>



<p>其实，由于云计算厂商销售给地方政府和企业的是服务而不仅仅是产品，因此，云计算厂商在投资或合资建设地方云平台运营公司，为政府或企业提供持续服务本是一件正常的经营活动，即使是华为坚持“不投资、不入股、不成立公司”的“三不”原则，也要为每个政务云或行业云提供一个运营团队。但是，许多地方的云平台运营公司已经异化成为招商引资的项目，把云计算厂商在当地的投资额与政务云、城市云建设直接挂钩，往往造成云平台技术落后，服务跟不上，而当地招商引资也达不预期效果。</p>



<h2><strong>&nbsp;</strong></h2>



<h2><strong>五、后起的信创云平台公司还有机会吗？</strong><img loading="lazy" width="32" height="32" src="https://www.kdocs.cn/api/v3/office/copy/dlhocEMwMlh4bHpRK3FYVzlkY0VZTXBGakhmRXB6SHU1RDlrYnkyUWFuQzl4ZkNMQ3lrNEJTek00RFVBeFFYWUsxY3QwSEtiZm13dHZvdjdPeDByb0ozc0ZEMEZtZUY3ZkM3QUhRVCt6ZUp5c3M4cCtRNGh0TldzcE8rc0lFQWloYUpOeXhYeGoxUE1zc25VWlNmV25VR1ovR3J5K3hLR1o0YVo0QTdmOU9pejUzZk4waXRYLzRoZjBuYitPQ1RmOXVSa1g5Z0xVTlJYTXBWcm00VT0=/attach/object/089e3b864f1f274a7e4bfdad7f0719f50cfc4902"><strong></strong></h2>



<p>云计算行业是一个高度垄断的领域。据Gartner报告，2020年全球云IaaS市场达到643亿美元，其中，位列前五名的亚马逊云（AWS）、微软云（AZURE）、阿里云、谷歌云和华为云占据了全球总额80%以上份额。据中国信通院报告，2020年中国云IaaS市场达到2091亿元人民币，其中，位列前五名的阿里云、华为云、腾讯云、天翼云和亚马逊云（AWS）分别占据38.5%、12.7%、11.1%、9.0%和5.1%，CR5合计占据76.4%。无论从全球范围还是从中国范围，云计算领域的头部效应确实非常明显。那么，在这样一个市场集中度非常高的领域，近几年新成立的云平台企业，尤其是以国资和央企为背景的专属云、信创云企业还有机会吗？</p>



<p>有人认为，云计算领域市场集中度高主要有三个重要因素：一是资本支出大，盈利非常困难。由于云平台企业必须有大规模的信息基础设施（Iaas），这笔庞大的重资产以高性能服务器为主，技术更新快，折旧成本高，需要较长的时间才能回收投资。亚马逊云（AWS）2004年成立，直到2009年才开始盈利，阿里云从2009年成立，一直到2020年才刚刚实现盈亏平衡；二是技术创新快，生态壁垒高。云平台单靠Iaas平台已很难留住客户，必须通过Paas和Saas领域的不断创新，不断为客户带来增值服务，才能在竞争中脱颖而出。而Paas和Saas服务都是云平台企业在长期实践中形成的技术默契度特别高的生态合作伙伴提供的，对新进入者形成了巨大的技术壁垒和生态护城河；三是客户粘性大，转换成本高。云计算厂商主要为用户的不是一次性产品，而是长期持续的服务，在服务过程中，与用户形成了相当紧密的相互依赖关系，通常情况下，用户不愿意轻易更换云服务商。因此，云计算的市场格局一旦形成，新进入者很难进入，即使强行进入，也很难长期维持高额的运行费用，最终也会退出。后起的信创云企业也不例外，也很难突破阿里云、华为云、腾讯云等头部云平台企业形成的护城河。</p>



<p>但是也有人认为，专属云是一个新的云赛道。在政府和企业核心应用上云的过程中，不仅需要云服务商提供更加快速、便捷的服务，而且要满足核心业务对安全、稳定、可靠的要求，同时还要提供专业级的服务。随着越来越多以城市为单位的政务云、国资云、城市云等专属云的诞生，对云的性能、成本以及技术架构提出了新的要求，后起的信创云企业相对于阿里云、华为云、腾讯云等传统云计算大厂，没有历史包袱，更理解政府和企业需求，更容易轻盈转身，更容易为用户提供定制化服务。</p>



<h2><strong>&nbsp;</strong></h2>



<h2><strong>六、结语</strong><strong></strong></h2>



<p>信创云是我国信创工程推进过程中的必然产物，是一个新鲜事物，没有可资借鉴的经验参考，在信创云建设实践过程中出现各种各样的困惑是正常的。但是，在争锋过程中，五点困惑也许会渐趋明朗：</p>



<p>1.信创云短期内是一种独立的云形态，但长期看信创云只是一种过渡形态，成熟的公有云是云计算发展的必然趋势。</p>



<p>2.技术虽然是中立的，但使用技术的人是有利益的。云平台也是如此，云平台的企业属性对国家关键信息基础设施的安全是一个很重要的因素，关系到谁掌握了关键命脉的大问题。</p>



<p>3.信创云不宜过早列入信创产品目录，也许重组融合是解决信创云技术先进和安全可靠协调发展的途径。</p>



<p>4.云平台企业在地方投资或合资成立云运营公司，并没有客观必要性和紧迫性，更不能异化成为地方招商引资的项目，演变成地方保护主义的平台。</p>



<p>5.云计算经过10多年的发展已在中国形成比较成熟的市场格局，大多数后起的信创企业很难进入已形成的市场，但对于个别政治可靠、背景雄厚、技术独特的企业，仍然具有较大的市场机会。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4183/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>数字孪生时代，共谋信创安全发展之路</title>
		<link>/archives/4180</link>
					<comments>/archives/4180#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:04:44 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[信创安全]]></category>
		<category><![CDATA[全部]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4180</guid>

					<description><![CDATA[数字孪生时代，共谋信创安全发展之路 信创安全体系设计的五大指导思想，践行于信创安全建设之中： 其一，需拥有攻防 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>数字孪生时代，共谋信创安全发展之路</h2>



<p>信创安全体系设计的<strong>五大</strong>指导思想，践行于信创安全建设之中：</p>



<p><strong>其一</strong>，需拥有攻防视角，进行体系设计，以完成信创安全的目标；<strong>其二</strong>，亟需整体思维，利用来自各方的资源与力量，使其相互响应与配合，以实现高效防御；<strong>其三</strong>，进行统一调度，面对安全威胁，要有统筹指挥、步调一致、相互配合的能力；<strong>其四</strong>，需要开放运营，防御方要集中所有力量，统一调配才有抵御威胁的机会；<strong>最后</strong>，以能力驱动，掌握对抗抵御威胁之能力，确保信创安全工作的有序进行。</p>



<p>除去指导思想建设之外，落地信创安全建设更加势在必行。截至目前，针对信创安全各安全厂商已逐步推进终端安全、安全测试、漏洞管理、安全开发、安全挑战、数字证书等工作，而杜跃进也呼吁希望更多的安全企业能够参与到信创安全的工作之中，以确保国家信息化建设实现“自主可控”之愿景。</p>



<p>国家工业信息安全发展研究中心首席专家张格以“国内信息技术产品网络安全风险识别和测评”为议题发表主题演讲。他指出，近年来国内信息技术基础软硬件产品网络安全问题严峻，系统、产品开发和应用存在安全漏洞和缺陷可能性较大，产品安全测试与评估方法存在局限，安全性有待验证。</p>



<p>特别是完善安全测试体系建设尤为重要，<strong>一方面</strong>，推动研究制定产品安全测试大纲，提出安全测试基线要求，形成通用性安全技术要求及安全性测试指南。<strong>另一方面，</strong>加强网络安全靶场与测试验证环境建设，从而高效开展漏洞挖掘与验证工作；通过组织各类技能比赛及活动，开展国内软硬件产品的漏挖、行业安全攻防演练、虚实结合场景攻击等工作。</p>



<p>360首席科学家、国家信息安全漏洞库特聘专家潘剑锋则表示，终端是网络攻防的最前沿和最直接的战场，保障信创终端安全是目前信创领域最迫切的任务。操作系统是信创终端拥有最高权限的基础软件，终端安全软件基于操作系统提供的接口对网络攻击行为进行扫描、检测和阻止，二者关系密切、相辅相成，信创操作系统向信创终端安全提供统一安全接口，对保障信创终端安全和系统稳定性意义重大。为此，他提出信创终端安全保障目标，具体可通过：建立信创终端安全防护标准体系；开展针对终端安全防护产品的检测、众测和压测的安全测试；并推动终端安全产品间的威胁情报共享和协同防御等措施；从而促进终端安全防护产品在信创领域的全面部署应用，从而全面提升信创终端安全保障能力。</p>



<p>北京炼石网络技术有限公司创始人、CEO白小勇就针对“实战视角促合规 密码应用抓生态”这一议题精彩开讲。他提出，密码作为网络空间安全的核心支撑技术，是信创体系的重要组成。</p>



<p>伴随《密码法》及相关政策法规颁布，密码产业迎来前所未有的发展机遇，<strong>一方面</strong>“密码新合规”拉动新需求，<strong>另一方面</strong>以实战为导向的需求市场也被充分激活。着眼于密码产业与生态，分析密码产业面临的挑战与机遇，结合需求侧与供给侧现状，依据“密码应用实战化”思路，提出合规与实战并重的商用密码发展建议，推动高质量密码供给，并重点分析信创产业技术链条中商用密码能力覆盖情况，为信息产业升级提供有效安全保障。</p>



<p>漏洞无处不在，一切皆可攻击。风头正热的信创建设自然也不例外。本次论坛上，360漏洞云业务线负责人胡晓娜带来“信创热潮下的漏洞威胁——探索信创背景下安全发展的可行方向”的议题，展开精彩的“云上”探讨。</p>



<p>可以说，在未来国际网络安全博弈中，不仅是技术的对抗，更是安全漏洞等网络安全基础资源积累的对抗。建立面向信创的漏洞发现和响应体系，发动社会白帽子力量发现、识别未知漏洞并快速提供相应修补或防范措施，对帮助软件厂商更有效地预防漏洞和更便捷地修补漏洞具有重要的意义。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4180/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
