<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>区块链 &#8211; WBMIKU密库</title>
	<atom:link href="/archives/category/qukuailian/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Mon, 27 Dec 2021 09:27:03 +0000</lastBuildDate>
	<language>zh-CN</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.2</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2021/11/cropped-logo-2-32x32.png</url>
	<title>区块链 &#8211; WBMIKU密库</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>为什么 Web3 与区块链有关</title>
		<link>/archives/4373</link>
					<comments>/archives/4373#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 09:26:29 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[区块链]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4373</guid>

					<description><![CDATA[为什么 Web3 与区块链有关 互联网迄今有两个阶段：Web 1.0 和 Web 2.0。 下一个阶段自然就是 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h1><strong>为什么 Web3 与区块链有关</strong><strong></strong></h1>



<p>互联网迄今有两个阶段：Web 1.0 和 Web 2.0。</p>



<p>下一个阶段自然就是 Web 3.0（简称 Web3）。本文谈谈我对 Web3 的一些初步理解，它到底是什么。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="565" height="318" src="/wp-content/uploads/2021/12/image-7.png" alt="" class="wp-image-4375" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/image-7.png 565w, /wp-content/uploads/2021/12/image-7-300x169.png 300w" sizes="(max-width: 565px) 100vw, 565px" /></figure>



<p>一、历史回顾</p>



<p>Web 1.0 阶段，用户是单纯的内容消费者，内容由网站提供，网站让你看什么，你就看什么，典型例子就是新闻门户网站。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="385" height="254" src="/wp-content/uploads/2021/12/image-8.png" alt="" class="wp-image-4376" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/image-8.png 385w, /wp-content/uploads/2021/12/image-8-300x198.png 300w" sizes="(max-width: 385px) 100vw, 385px" /></figure>



<p>Web 2.0 阶段，用户是内容的生产者，网站只是一个向用户提供服务的平台，典型的 Web 2.0 平台有维基百科、抖音、微信等等。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="429" height="495" src="/wp-content/uploads/2021/12/image-9.png" alt="" class="wp-image-4377" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/image-9.png 429w, /wp-content/uploads/2021/12/image-9-260x300.png 260w" sizes="(max-width: 429px) 100vw, 429px" /></figure>



<h2><strong>二、Web3 的特征</strong><strong></strong></h2>



<p>Web3 的很多特征还不明确，但是国外很多文章认为，它跟区块链有关。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="463" height="495" src="/wp-content/uploads/2021/12/image-10.png" alt="" class="wp-image-4378" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/image-10.png 463w, /wp-content/uploads/2021/12/image-10-281x300.png 281w" sizes="(max-width: 463px) 100vw, 463px" /></figure>



<p>Web 1.0 是用户<strong>读取互联网</strong>，Web 2.0 是用户<strong>写入互联网</strong>，Web3 是用户<strong>生活在互联网</strong>。</p>



<p>娱乐、工作、学习、消费、交际，都在网上发生。网站不仅提供服务，还是一个生活空间，人们的一部分生活可以在网上完成。</p>



<p>在教育网站学习，在会议网站开会，在社交网站交友，在游戏网站玩乐。所有网站共同构成了一个无所不包的网络世界。</p>



<h2><strong>三、虚拟世界</strong><strong></strong></h2>



<p>所有网站的生活功能，如果能够连在一起，让用户无缝地从一个场景进入另一个场景，那就构成了一个虚拟世界。这大概就是最近很热门的元宇宙（metaverse）的样子。</p>



<p>到了那个阶段，用户不再是访问网站，而是进入虚拟世界，过着虚拟的线上生活。</p>



<h2><strong>四、Web3 是分布式的</strong><strong></strong></h2>



<p>这样的虚拟世界，显然不能被一家或几家巨头垄断，否则我们就会依赖这些巨头，不得不遵守它制定的规则。当你的生活都在虚拟世界里面，某一天巨头突然决定关闭你的账号，你的虚拟人生岂不嘎然而止了！</p>



<p>这就是很多人提出 Web3 应该是分布式的原因。这有两层含义：</p>



<p>（1）它不是集中式的，就没有单一的公司可以控制它；</p>



<p>（2）任何一种服务都有多家提供商，通过分布式协议连起来，用户可以极小的成本，从一个提供商转移到另一个服务商。</p>



<h2><strong>五、区块链的作用</strong><strong></strong></h2>



<p>如果 Web3 确定是分布式的，那么区块链简直就是天然的基础设施。因为区块链是分布式数据库的一种实现，本身就是分布式的，而且信息一旦上链，就无法修改。</p>



<p><strong>这解决了 Web3 的核心问题：不同网站的数据交换。</strong>&nbsp;不同网站都可以自由读写同一个用户的数据，并且这些数据是可以信赖的，从而保证用户进入另一个网站，就好像进入同一个世界的不同地区。</p>



<p>一旦 Web3 构建于区块链之上，按照区块链的设计，用户需要有一个数字钱包，它是你在虚拟世界的身份证和银行账户。你的身份、财产、消费，都通过这个数字钱包来标识。网站通过数字钱包的 ID，来识别你是谁。</p>



<p>另一方面，有了数字钱包以后，银行和金融也就变成虚拟的了，这让虚拟世界更像现实世界了。</p>



<h2><strong>六、数字资产</strong><strong></strong></h2>



<p>区块链允许写入任意数据，那么不可避免的，我们虚拟生活的所有数字记录都可以放在区块链上面。</p>



<p>如果每一样虚拟物品都有自己的一个编号，把它们记录在区块链，那么就可以确定它们的主人（即关联到数字钱包）。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="415" height="223" src="/wp-content/uploads/2021/12/image-11.png" alt="" class="wp-image-4379" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/image-11.png 415w, /wp-content/uploads/2021/12/image-11-300x161.png 300w" sizes="(max-width: 415px) 100vw, 415px" /></figure>



<p>举例来说，虚拟世界的每一把数字牙刷，都可以在区块链上有一个唯一编号，不会跟别的牙刷混淆，并且通过关联到数字钱包，确定每把牙刷的主人。</p>



<p>我也不知道，为什么要把牙刷放到区块链上，我只是举一个例子，说明区块链可以做到这一点。</p>



<p>我们甚至可以交易这把牙刷，把它登记到另一个数字钱包，让它的主人变成其他人。现在很热门的 NFT，就是这么搞的，只不过它在区块链上登记的不是牙刷，而是数字收藏品。</p>



<p>创业家&nbsp;Chris Dixon<sup>[2]</sup>&nbsp;前不久公开说：“Web3 就是所有权”，就是这个意思。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="476" height="245" src="/wp-content/uploads/2021/12/image-12.png" alt="" class="wp-image-4380" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/image-12.png 476w, /wp-content/uploads/2021/12/image-12-300x154.png 300w" sizes="(max-width: 476px) 100vw, 476px" /></figure>



<p>如果所有人、所有物品、所有交易都登记在区块链上，那么基于它的 Web3 的玩法简直是无穷无尽，是现在难以想象的。虚拟世界的可能性，比现实世界多100倍、1000倍。</p>



<p>目前只是 Web3 的初始阶段，基础设施都还没有建成，玩法还在探索，但是进展很快。这个领域应该会诞生无数的创新和机会，值得密切关注。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4373/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>助力碳中和，区块链有妙用</title>
		<link>/archives/4368</link>
					<comments>/archives/4368#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 09:25:45 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[区块链]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4368</guid>

					<description><![CDATA[助力碳中和，区块链有妙用 降低碳排放是联合国可持续发展目标（SDGs）中的主要任务之一。去年9月，中国宣布将力 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h1><strong>助力碳中和，区块链有妙用</strong><strong></strong></h1>



<p>降低碳排放是联合国可持续发展目标（SDGs）中的主要任务之一。去年9月，中国宣布将力争2030年碳达峰，2060年实现碳中和的目标。一场有力的全国行动已经自上而下迅速展开，展现了中国全面开启向低碳经济转型的决心。</p>



<p>置身其中的企业怎样才能把握住这次重大的经济转型机遇？如何在业务中减少碳排放？如何构建可持续的商业模式并实现碳中和？这已经是每个决策者正在思考的问题。</p>



<p>具有数据可追溯、多方信任、分布式网络、智能合约等诸多特性的区块链则是帮助企业实现碳中和的关键技术之一。甚至有专家们认为，碳中和正是区块链技术能够真正大显身手的领域，必将会诞生许多“杀手级应用”。</p>



<p><strong>助力全供应链碳披露</strong></p>



<p>如今，各行各业的分工越来越精细，任何商品或服务从研发到销售的过程中，都涉及复杂的供应链体系，“链条”背后则是上百家大大小小的供应商。但在整个供应链条中，产生的碳排放和碳补偿相关数据目前并没有被收集和汇总分析，核心企业通常也不清楚各级供应商的碳足迹。这让碳披露和碳减排工作难以展开。</p>



<p><strong>区块链技术利用其数据不可篡改、数据可追溯、促成多方信任等特点，可建立覆盖整条供应链的溯源应用，充分评估供应商的碳足迹，从而判断是否能够将其纳入自己的供应链体系。</strong>供应链上的各家企业也可以通过溯源数据收集分析自己的碳排放表现，来减少碳排放，提高能源利用率，优化业务以达成碳中和。</p>



<p>区块链溯源的应用，还能够提升产业链和供应链的透明度。有了透明且可信的数据，企业才可以进行有效的碳披露，同时制定相应的碳补偿方案，进而实现真正的碳中和供应链、负碳供应链。</p>



<p>埃森哲为荷兰喜力（Heineken®）使用Hyperledger区块链构建了一个试点项目，全程追踪其旗下品牌Brand Blond啤酒从啤酒花种植环节直到啤酒厂装瓶整个过程的碳排放。消费者通过扫描瓶身上的二维码，可以查看啤酒的碳足迹和水足迹。</p>



<p>供应链的高透明度不仅可以帮助我们减少整条供应链中的环境足迹，还能够通过提供详细的产品溯源信息，让消费者对品牌和产品更加信任，进而增强消费者的复购意愿和品牌忠诚度。</p>



<p><strong>实现碳数据共享并保证其安全</strong></p>



<p>企业的碳排放和碳减排数据与生产、经营情况相关，也侧面体现了一家企业的研发方向和技术选型。出于数据安全和保护商业机密的考虑，多数企业对碳披露持保守态度，而基于区块链的数据共享应用能够有效消除企业在这方面的担忧。</p>



<p><strong>利用区块链结合隐私计算技术，可以做到信息可验证但不可见。</strong>通过数据所有者的私钥签名授权，数据访问权可临时开放给特定的潜在合作伙伴、上下游企业、第三方监管机构验证碳排放相关数据，一切可量化的碳排放数据都可以用这种方式实现数据安全共享。</p>



<p>一旦消除了企业数据安全的担忧，碳排放数据可以在产业级范围内实现流通和共享，数据的价值能够真正被解锁。这将推进碳中和目标的实现进程。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="572" height="322" src="/wp-content/uploads/2021/12/image-5.png" alt="" class="wp-image-4369" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/image-5.png 572w, /wp-content/uploads/2021/12/image-5-300x169.png 300w" sizes="(max-width: 572px) 100vw, 572px" /></figure>



<p><strong>落实碳数据留存和数据可信</strong></p>



<p>在目前碳披露和碳排放数据收集的过程中，依然存在大量人为因素，数据采集和流转过程中的数据录入错误、数据瞒报、谎报等风险难以避免，导致碳排放相关数据质量较低、标准化不足。这不但阻碍了企业实现碳中和，还带来了公关和舆情风险。</p>



<p><strong>区块链结合物联网和边缘计算技术的应用，让碳排放数据在产生的同时就被加密并写入区块链网络，能够有效提升数据的实时性、精确度和可信度。</strong>同时，任何企图关停数据采集设备、篡改数据、删除数据的行为都将被记录留存，在碳排放、碳补偿数据方面的造假、作弊、欺诈门槛被大幅提高。</p>



<p>事实上，这方面的应用案例已经逐渐落地，7月15日，天津排放权交易所发布了基于区块链的碳中和存证产品，该产品可以协助企业和组织解决碳排放、碳补偿数据留存和数据可信的问题，通过物联网监测设备接入、自动碳数据上报、系统数据集成等方式收集碳排放相关数据。</p>



<p>此外，利用区块链的分布式存储特性，还可以避免中心化数据系统的单点故障脆弱性。能够解决数据长期留存的问题，避免出现因数据丢失而无法核算碳排放、碳补偿的情况。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="615" height="410" src="/wp-content/uploads/2021/12/image-6.png" alt="" class="wp-image-4370" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/image-6.png 615w, /wp-content/uploads/2021/12/image-6-300x200.png 300w" sizes="(max-width: 615px) 100vw, 615px" /></figure>



<p><strong>建立碳账户</strong></p>



<p>浙江省衢州市是国家级绿色金融改革创新试验区，在全国首创了工业、农业、个人领域三大碳账户体系。其中，已经试点一年的“个人碳账户”可以从节约纸张、用电用水、交通碳排等18类日常场景中折算个人绿色行为节省的碳排放量。目前，衢州全市已有银行个人碳账户137万户，累计碳减排已达3000吨以上。</p>



<p>碳账户表示个人和企业减少的碳排放量。在不远的将来，这将成为个人和企业在银行账户和信用账户外的又一个标配，是管理人类与气候环境关系的有力工具。碳账户的建立和普及能让每一个企业和个人都参与到碳中和目标的实现中来。</p>



<p>传统的中心化碳账户体系往往存在多方对账难、数据孤岛林立、清算周期长等问题，而<strong>基于区块链网络的通证化以及无需中间人的点对点价值交换能力，企业可以快速构建一套分布式、安全可靠的碳账户系统。</strong>用碳账户管理企业员工、部门、楼宇空间的碳排放和碳补偿，在提升企业治理的数字化程度的同时，将碳中和理念贯彻到企业经营行为中，进而实现真正的可持续发展。</p>



<p>得益于区块链技术的特点及不可替代性，其在碳中和领域的应用必将成为大势所趋。除了上述四点，企业还可以结合自身的行业背景、商业模式以及业务特点，在碳资产数字化、跨国跨地区碳交易、智能合约碳披露、绿色债券发行等领域进行区块链技术的创新应用探索。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4368/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>全球加速区块链技术发展，筑网络安全未来</title>
		<link>/archives/4359</link>
					<comments>/archives/4359#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 09:23:47 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[区块链]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4359</guid>

					<description><![CDATA[全球加速区块链技术发展，筑网络安全未来 关键基础设施安全应急响应中心&#160;2021-12-10 14:3 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h1><strong>全球加速区块链技术发展，筑网络安全未来</strong><strong></strong></h1>



<p><a href="https://mp.weixin.qq.com/javascript:void(0);">关键基础设施安全应急响应中心</a>&nbsp;2021-12-10 14:34</p>



<p>以下文章来源于信息安全与通信保密杂志社&nbsp;，作者Cismag</p>



<p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?subscene=88&amp;__biz=MzkyMzAwMDEyNg==&amp;mid=2247523209&amp;idx=2&amp;sn=19f7129cafa752f0ab920a5dd49ba2da&amp;chksm=c1e917d8f69e9ecedf981891d923306f9be7518d910af40e887b89032adeb9e40d1a24d5d121&amp;scene=7&amp;key=9fe78104b921057869ccc7b72907d85a206a85fb02e914783dd6567d51697e16146d0dcee033a0000ca74dcd5412bafac4d7f3fb91f4dfb016a082082ac238709b61caf50e3a5bdba0f55dcf8fb66215ced9ab6af61707d3b5de5a477c6690e2b0fe7fcb6cfed81f6f75f4d8320887e37939217db7c56dbac33268b652bf1239&amp;ascene=0&amp;uin=NDgzODI4MDE5&amp;devicetype=Windows+10+x64&amp;version=6304051b&amp;lang=zh_CN&amp;exportkey=A87j3KpORz2eb7P04sFspLw=&amp;pass_ticket=AEIebfUkxX2k+jxiAzkMwimjSHo30ydMKDwyr6f4jdcbhMHfKjKEIgf0sIfrGJmh&amp;wx_header=0&amp;fontgear=2"></a></p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="512" height="512" src="/wp-content/uploads/2021/12/1f3b074fe2acde8e2b2ae046ec8c0d61736a8cc6.png" alt="" class="wp-image-4360" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/1f3b074fe2acde8e2b2ae046ec8c0d61736a8cc6.png 512w, /wp-content/uploads/2021/12/1f3b074fe2acde8e2b2ae046ec8c0d61736a8cc6-300x300.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/1f3b074fe2acde8e2b2ae046ec8c0d61736a8cc6-150x150.png 150w" sizes="(max-width: 512px) 100vw, 512px" /></figure>



<p><strong>信息安全与通信保密杂志社</strong>.</p>



<p>网络强国建设的思想库 安全产业发展的情报站 创新企业腾飞的动力源</p>



<p>2020年2月7日, 澳大利亚政府发布了“国家区块链路线图”， 此次发布的区块链路线图意义深远，旨在使澳大利亚成为区块链产业的全球领导者。路线图提出，区块链技术带来的巨大机遇，不仅是在金融领域，还包括供应链、物流、农业、可信凭证和智能合约等领域。这是继欧盟和德国外，又一国家将区块链技术发展提升到战略的高度。当前，全球区块链技术发展热度不减。以美国、俄罗斯等国为代表的国家，加快顶层设计，牢牢紧握战略先机；加速区块链技术的落地，并采用了一系列措施来鼓励区块链技术的发展；同时发现了区块链技术在网络安全领域的潜力，加速推动区块链技术与网络安全领域的融合发展。</p>



<p><strong>&nbsp;一、全球区块链技术发展现状</strong><strong></strong></p>



<p>在区块链掀起的这场技术革命与革新浪潮中，全球区块链热度不减，正如图1所示。以中、美、英、等为代表的国家开始主动作为、牢牢紧握战略先机，不断加快顶层设计及政策法规的制定，积极转变区块链技术发展态度，加速区块链技术的落地。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="554" height="251" src="/wp-content/uploads/2021/12/image-2.png" alt="" class="wp-image-4361" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/image-2.png 554w, /wp-content/uploads/2021/12/image-2-300x136.png 300w" sizes="(max-width: 554px) 100vw, 554px" /></figure>



<p>图1&nbsp;&nbsp; 各国对区块链的重视</p>



<h3><strong>(一）区块链技术上升为国家战略新高度</strong><strong></strong></h3>



<p>欧盟地区及相关国家把区块链技术提升到国家战略高度，从战略布局上加大重视和支持力度。2019年9月，欧盟科学中心在举行的OECD区块链论坛上发布报告《Blockchain Now And Tomorrow》(区块链：当前和未来)。该报告的发布表明欧盟已经认识到区块链(分布式账本技术)的重要性，而此前欧盟对区块链技术的关注度从未提升到政策层面。区块链会对经济、行业和社会当前和未来产生广泛的变化和影响。该报告通过识别区块链技术在多个领域的应用和潜在应用对区块链进行了多维度的分析。2019年9月18日，德国政府审议通过并发布区块链战略。德国政府的区块链战略明确了五大领域的行动措施，包括在金融领域确保稳定并刺激创新；支持技术创新项目与应用实验；制定清晰可靠的投资框架；加强数字行政服务领域的技术应用；传播普及区块链相关信息与知识，加强有关教育培训及合作等方面。</p>



<p>在英国，2016年1月l9日，英国政府率先发布《分布式账本技术：超越区块链》的战略白皮书，明确提出区块链是一项能给英国社会经济发展带来颠覆性变革的优势潜力技术，将它上升为国家的战略意志，是英国巩固其金融强国和网络强国地位的必然选择。</p>



<p>在澳大利亚，澳大利亚政府在2020年2月7日发布了“国家区块链路线图”，但澳大利亚在改进区块链的技术和监管环境的一些项目的国际协作中已经处于领先地位。同时，澳大利亚也证明了在区块链的创新和领导地位，其中包括国际标准、科研、智能可编程货币，并且在能源、农业和公共领域都有试用。2019年3月，澳大利亚公布国家区块链战略路线图，并增加了10万澳元的联邦政府资金。新的区块链战略路线图旨在促进澳成为新兴区块链产业的全球领导者，该路线图将加强对区块链产业的监管引导、技能培训和能力建设，加大产业投资力度，增强国际合作，提升产业竞争力。</p>



<h3><strong>(二）积极转变区块链技术发展态度</strong><strong></strong></h3>



<p>以俄罗斯为代表，俄罗斯政府积极转变态度，下决心推进区块链技术发展。从最初严禁比特币交易，到逐渐转为积极态度，再到将区块链作为国家未来发展的重要部分，俄罗斯政府的态度转变正显示出其推进区块链技术发展的决心和力量，在这场新技术的角逐中，“战斗民族”俄罗斯正清理跑道，全速奔跑。</p>



<p>2019 年，俄罗斯在计划颁布“实施去中心化登记和合法证书中技术应用管理的监管法案”，以明确对区块链技术的监管。2018年8月，俄罗斯总统普京批准关于在Primorski Krai地区、Oktyabrsky岛以及Russky岛建立“经济特区”的政策，并于9月提出将这些地区发展成俄“数字发展中心”。</p>



<p>区块链产业在各国发展阶段和发展特色(如图2所示)各有不同，鼓励技术与政策监管各有侧重，但是各国政策基本持支持态度。其中，英国、美国等地区对于区块链的政策补贴较为突出，如美国国土安全部多次向区块链技术公司颁发研究合同，英国则是国家层面设立基金进行支持等。法、德等国家对区块链发展持谨慎观望的态度，仅在技术发展方面较为支持。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="538" height="285" src="/wp-content/uploads/2021/12/image-4.png" alt="" class="wp-image-4364" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/image-4.png 538w, /wp-content/uploads/2021/12/image-4-300x159.png 300w" sizes="(max-width: 538px) 100vw, 538px" /></figure>



<p>图2&nbsp; 主要国家和地区对区块链技术和应用情况</p>



<h3><strong>(三）加速推进区块链技术的应用</strong><strong></strong></h3>



<p>以美国为代表，2019年8月，美国财政部提交给美国总统特朗普的一份报告中对当前货币体系进行了分析，提议对加密货币进行彻底改革，在削弱监管的环境下培育新技术。美国财政部承认加密货币和区块链技术的崛起和快速发展，并表示区块链和分布式账本技术目前在美国金融稳定监督委员会的直接管理之下，美国政府支持这项技术并表示制定促进新兴产业增长的法规，对整个监管体系至关重要。2018年，美国国会发布《2018年联合经济报告》，提出区块链技术可以作为打击网络犯罪和保护国家经济和基础设施的潜在工具，指出这一领域的应用应成为立法者和监管者的首要任务。2017年，总统特朗普签署了一份7000亿美元的军费开支法案，其中包括授权一项区块链安全性研究，呼吁“调查区块链技术和其他分布式数据库技术的潜在攻击和防御网络应用”，支持美国土安全部开展加密货币跟踪、取证和分析工具开发项目。</p>



<p><strong>&nbsp;二、全球区块链产业发展</strong><strong></strong></p>



<p>随着全球各个国家对区块链技术的重视，各国加大布局和战略制定，全力推动区块链产业的发展，区块链技术在各领域应用落地的步伐不断加快，但产业规模和增长见缓，投融资交易热度下降。</p>



<h3><strong>(一）各领域应用落地步伐加快</strong><strong></strong></h3>



<p>2019年以来，区块链在各领域应用落地的步伐不断加快，正在贸易金融、供应链、社会公共服务、选举、司法存证、税务、物流、医疗健康、农业、能源等多个垂直行业探索应用。截止 2019 年 8 月，由全球各国政府推动的区块链项目数量达 154 项，主要涉及金融业、政府档案、数字资产管理、投票、政府采购、土地认证/不动产登记、医疗健康等领域。其中，荷兰、韩国、美国、英国、澳大利亚等国的政府推动项目数排名前五，在探索区块链技术研发与应用落地方面表现更加积极主动。2019 年 6 月脸书(Facebook)牵头发布全球数字加密货币项目天秤座(Libra)的白皮书，天秤座(Libra)将作为一种简单、无国界的货币和为数十亿人服务的金融基础设施，为数十亿人提供无国界、低成本、普惠的金融服务。天秤座项目一经宣布就受到了全球各界的关注与讨论，各国监管部门先后发声，显示出区块链技术在重塑全球金融基础设施方面的巨大潜力。</p>



<h3><strong>(二）产业规模增长减缓</strong><strong></strong></h3>



<p>产业规模层面，全球新增区块链企业数量出现减缓迹象。在经历了 2014 年和 2017 年的新成立区块链企业数量高峰后，2018 年起新成立企业数量开始下降。截止 2019 年 8 月，全球共有 2450 家区块链企业，新成立区块链企业数量锐减。行业应用方面，当前全球区块链企业 38%集中在加密货币领域，23%的企业专注于区块链技术研发，互联网、金融业是应用最多的两个领域。美国、中国、英国区块链企业数量分列前三位；加拿大、新加坡、瑞士等国由于相对宽松的产业监管环境，区块链企业数量也较多。城市分布方面，旧金山、北京、伦敦是拥有区块链企业最多的三个城市。&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p>



<h3><strong>(三）资本投融资热度下降</strong><strong></strong></h3>



<p>投融资层面，区块链产业投融资交易热度下降。进入 2019 年，整个互联网投融资市场活跃度低位运行，2019 年Q2 中国市场互联网投融资总金额 81.3 亿美元，环比上涨 3.8%，但同比跌幅达 70.8%，资本环境趋紧态势明显，区块链投融资交易热度也有所下降。截止 2019 年 8 月底，2019 年区块链投融资交易规模仅为20.28 亿美元。2019 年 1-8 月区块链企业种子轮、天使轮、A 轮投融资交易共 273 笔，6.74 亿美元；均低于去年同期的 374 笔和 9.69 亿美元。美国、中国、韩国、瑞士、加拿大是全球区块链产业投融资金额最多的5个国家。其中，仅美国占比达到 49%。从五国近年投融资发展变化来看，美国区块链产业在 2015、2018 年出现投融资两次高峰，而韩国自2017 年起加速，2018 年投融资额位居全球第三位。2009 年至 2019年8月，全球区块链产业累计投融资金额达到 103.69亿美元。其中，2017、2018 是区块链产业投融资最活跃的时期。</p>



<p>据Gartner预测，到2030年，区块链的商业价值将达到3.1万亿美元。据2018年麦肯锡的预测，到2027年全球GDP的10%将被存储到区块链上。全球数字货币总市值在2018年初达到了7000 亿美金，后经历了较大波动，2018年6月份其总市值约为3000 亿美元。即便是经历了较大的起伏，数字货币的价值依然超过了世界上过半国家的GDP和大量世界级大公司的市值。根据国际数据公司(IDC)2017年发布的其全球半年度区块链支出指南，到2022年，全球区块链解决方案支出将达到117亿美元。</p>



<p><strong>&nbsp;三、区块链技术之于网络安全</strong><strong></strong></p>



<p>当前，几乎没有哪个行业是绝对安全的，黑客从未放弃寻找有漏洞的系统。虽然没有万无一失的方法来阻止黑客，但我们可以采取一些措施来减少设备被攻击的概率。通过将区块链技术与网络安全领域相结合，可以有效保护数据和信息的安全，主要体现在身份验证识别、安全保护、抵御入侵三个方面。</p>



<h3><strong>(一）身份识别验证</strong><strong></strong></h3>



<h4><strong>1、哈希值验证软件下载/更新的有效性</strong><strong></strong></h4>



<p>当前，病毒、蠕虫和木马会以许多不同的形式进入电脑，而且通常很难被发现。病毒的多样性使得普通人很难察觉到其计算机早已被感染。事实上，恶意软件经常以软件下载或假冒应用程序更新的形式出现。就连一度被认为不会受到病毒感染的Mac电脑，在2018年也成为了4.9万种新型恶意软件攻击的目标。黑客将恶意程序和勒索软件伪装成合法的应用程序，从而隐藏其行踪。这些恶意软件可能窃取了数以百万计的个人信息。<br>这时，区块链技术可为软件的下载和更新分配惟一的哈希值。这将允许用户将想要下载的软件的哈希值与开发者的哈希值进行比较，并可最大程度的降低系统感染恶意软件的风险。</p>



<h4><strong>2、基于生物特征数据、私钥和多重认证</strong><strong></strong></h4>



<p>密码的问题在于，我们必须不断更新和更改密码，因为只有这样才能使这些由单词、符号和数字组成的字符串不会被追踪。Facebook表示，平均每天有60万次的针对用户密码的网络攻击。根据Thycotic的数据，50%的安全专业人士一年内都没有更改过他们的社交媒体密码，有20%的人从未更改过。区块链技术可以帮助我们解决密码难题，它是基于生物特征数据、私钥和多重认证来确保用户的身份。这些系统不仅比密码更有效，而且也更简单。</p>



<h4><strong>3、多重签名的身份验证</strong><strong></strong></h4>



<p>存储着的用户名和密码中央数据库是黑客的头号目标。2016年，多达3.6亿个Myspace用户名和密码被盗，并被放到网络黑市中出售，黑客入侵事件为Myspace敲响了丧钟。</p>



<p>区块链本质上是分散的，它将关键信息存储在多个节点上，以降低任何单个节点被破坏的风险。区块链还运行在一个多重签名的身份验证模型上。该模型不使用用户名和密码，而是通过确认用户可以访问多个设备来进行身份验证。该机制可有效减少黑客攻击频率，能更好地保护敏感的、有价值的用户数据。</p>



<h4><strong>4、多节点数据验证</strong><strong></strong></h4>



<p>无论哪个行业，在检测欺诈行为和排查低效的原因时，如果收到不良数据或是错误的报告，其代价将是极为巨大的。用于打击欺诈的算法在检测不一致性方面非常有效，但它们常常会引起大量的误报。一项测试研究表明，现有的最先进算法能够识别99%信用卡欺诈交易，但这些算法还将另外50万笔合法交易标记为异常。也就是说，这些算法和安全措施在区分真实威胁方面并不可靠。通过区块链网络过滤的数据往往更可信赖，因为多节点的安全性有助于进行更准确的验证，并防止数据被篡改。</p>



<h3><strong>(二）安全保护</strong><strong></strong></h3>



<h4><strong>1、提升DNS系统安全</strong><strong></strong></h4>



<p>当前研究表明，黑客最常用的DNS攻击手法大概可分为三种：一、DNS缓存中毒，此类攻击可将用户重定向至诈骗网站；二、DNS扩展攻击，此类攻击利用了DNS系统的漏洞，以增强DDoS攻击效果；三、DDoS攻击域名系统，此类攻击会使服务器超载，乃至完全瘫痪网站。</p>



<p>区块链本质上是完全去中心化，因而适合运用在DNS系统主机中。该技术可有效提高此类分散式系统的安全性，因为入侵单独一处的访问漏洞将需要获得系统中更多的权限。</p>



<h4><strong>2、提升数据存储的安全性</strong><strong></strong></h4>



<p>数据，其实是一种通用货币。相关数据显示，单个消费者的数据平均每年可创造至少240美元的收益，甚至更多。在当今互联网时代，将这些数据存储在一个集中的数据库中是不明智的。似乎每周都有数据泄露事件发生，为何没有尝试不同的存储方法?</p>



<p>区块链的特性使得黑客无法通过入侵单一站点来获取大量数据。分散的数据存储将有效提高数据的安全性，在黑客和你的数据之间，有无数道坚固的钢铁屏障。</p>



<h4><strong>3、确保边缘设备安全</strong><strong></strong></h4>



<p>随着技术的发展，互联网、应用程序和其他技术融入了我们生活的方方面面。同时这也代表着，网络为那些知道漏洞位置和利用方法的黑客提供了大量数据。在2017年，有41%的安卓设备容易遭到“极具破坏性”的Wi-Fi攻击，这些攻击会使手机被植入恶意软件。可以说，此类边缘设备打开了通向核心网络。对于一个黑客来说，通过一个边缘设备的漏洞来渗透整个网络，就像从一个婴儿手里拿糖果那般容易。</p>



<p>区块链技术可以确保这些设备和核心网络隔离于多重认证过程和区块链级，而分散的威胁缓解协议是修补漏洞的第一步。</p>



<h3><strong>(三）抵御入侵攻击</strong><strong></strong></h3>



<h4><strong>1、 有效抵御DDoS攻击</strong><strong></strong></h4>



<p>随着黑客技术的不断发展，攻击者的分布式拒绝服务攻击(DDoS)手段日益复杂。例如，黑客开始使用善于隐藏的恶意软件，即使在系统重新启动后，此类恶意软件也能自行启动，从而导致系统过载，并一次又一次地崩溃。这些攻击不仅变得更加复杂，其攻击频率也大大增加(DDoS攻击在过去三年中的发生频率至少增长了2.5倍)。物联网的应用更是降低了DDoS攻击的难度，因为一次攻击便可以影响多个相互连接的系统。</p>



<p>区块链技术可以允许用户加入分布式网络，以更好地抵御DDoS攻击，进而增强网络的安全性。不仅如此，区块链技术还将允许网络用户出租额外带宽，以支持那些流量过载的网络。这样一来，DDoS攻击的成功率将显著降低。</p>



<h4><strong>2、防止针对自动化的黑客入侵</strong><strong></strong></h4>



<p>智能设备和自动化技术的兴起使得数据泄露变成了家常便饭。安全公司Senrio已经证明，一旦成功渗透到一两个脆弱的物联网设备，黑客便可以在互相连接的设备网络中自由穿梭，无论这些设备是摄像机或手机。可以说，这是当前困扰物联网和自动化设备的最大问题之一。</p>



<p>区块链技术可被用于识别无效或可能导致严重后果的指令、程序（诸如自动更新程序可能会无意中包含的恶意软件）。此外，区块链算法还可持续工作以识别入侵行为，这将有效保证自动化设备的安全性。</p>



<h4><strong>3、计算机固件免受远程入侵</strong><strong></strong></h4>



<p>知识产权对任何国家的经济都具有同等价值，盗窃也同样有害。根据美国调查机构的数据，每年知识产权损失在2250亿美元至6000亿美元之间。而防止这种盗窃的最有效方式是确保计算机固件不会受到远程入侵。了解固件的制造商及生产地，不仅可为购买决策做参考，还有助于在发生黑客攻击时进行调查。区块链分类账的优点之一是能够准确地证明设备的生产地点，它能够提供计算机生产和运输历史的不可变记录。</p>



<p><strong>&nbsp;四、启示建议</strong><strong></strong></p>



<p>区块链在一定程度上解决了价值传输过程中完整性、真实性、唯一性的问题，降低了价值传输的风险，提高了传输的效率，实现了企业协作环节的信息化，将催生大量创新合作场景，构建创新创业新生态。区块链技术将带动新一轮的创业创新浪潮。同时，区块链与人工智能、物联网等新技术融合不断拓展技术应用新空间，进一步释放创新创业活力。</p>



<p><strong>一是加快推进物联网和区块链技术的融合。</strong>一方面，借助物联网设备的物理防篡改，有助于实现区块链数据从链下到链上的“过程可信”；另一方面，区块链将各自分离、协议不同的物联网网络链接在一起，并通过事先约定规则、“沙箱式”数据处理等方式，形成了跨系统跨边界的数据共享协作新模式。目前，区块链与物联网的结合，业界在物流存证溯源、新型共享经济、能源去中介交易、电动车适配充电、无人机群体智能等方面做了相应探索，也遇到了性能、存储、能源消耗等一系列的问题。</p>



<p><strong>二是加快5G和区块链技术融合。</strong>随着5G技术的不断发展与成熟，5G所带来的高效率数据传播、延迟降低、降低成本、海量设备连接等优势，如果与区块链技术融合，将释放巨大的经济价值潜能，真正创造一个无法预料的海量价值。5G技术可以加速区块链应用落地，区块链技术也会给5G应用带来新思路。区块链技术作为当前最“火”的话题，旨在打破当前依赖中心机构信任背书的交易模式，用密码学的手段为交易去中心化、交易信息隐私保护、历史记录防篡改、可追溯等提供技术支持。其缺点如上所述包括延时高、交易速率慢、基础设备要求高等。5G技术作为通信基础设施未来能够促进区块链应用项目的落地。</p>



<p><strong>三是加快人工智能和区块链技术的融合。</strong>人工智能发展的底层构架核心在于算法、算力和数据；算法已取得突破性进展，但是在算力和数据层面仍遭遇巨大挑战。最典型的就是计算资源昂贵、数据垄断以及数据隐私得不到保护，使得人工智能往往成为寡头游戏，严重制约了人工智能发展。因此，必须解决数据隐私问题，实现数据确权，形成基于区块链的数据交易平台，才能推动人工智能的快速发展。</p>



<p>原文来源：信息安全与通信保密杂志社</p>



<p>“投稿联系方式：孙中豪&nbsp;010-82992251 &nbsp; sunzhonghao@cert.org.cn”</p>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://www.kdocs.cn/api/v3/office/copy/UFpzMGQ0T3pQN1V2Wkg0QU9ETFNxcGY1M3QvNlJsTUE0MmFCVEYycWFkWXBqRUU5SFQwbGNSTEtmRm9oNzlhOWFrZHJvMVoveHFzbEViQjZKLzhGb1JlSWFVWmUwYTdCOGV4QVVHWlVtb1A2NEwzaDFyelcxYThKVEs1WTBEb1l2MUJMY2ZjbmJnbHZ2TFV3M2VSOThLVjVKN3NZRzVGdE8rcDV6WVlrcVhDbGFmUFNKWS93OWpTd1ViZmVGb2pLMUZld2g0djFXbWtIQ3prSkRXZz0=/attach/object/40217d309a39bc00a9eb3c14289fdc3905a5e8d8" alt=""/></figure>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4359/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>区块链助力健康养老“智慧”发展</title>
		<link>/archives/4355</link>
					<comments>/archives/4355#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 09:21:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[区块链]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4355</guid>

					<description><![CDATA[区块链助力健康养老“智慧”发展 区块链的信息不可篡改、可溯源、分布式共享、共识机制等特性，为解决健康养老领域中 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h1><strong>区块链助力健康养老“智慧”发展</strong><strong></strong></h1>



<p>区块链的信息不可篡改、可溯源、分布式共享、共识机制等特性，为解决健康养老领域中数据隐私泄露、数据造假、健康信息共享难等问题提供了新思路。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="432" height="261" src="/wp-content/uploads/2021/12/image-1.png" alt="" class="wp-image-4356" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/image-1.png 432w, /wp-content/uploads/2021/12/image-1-300x181.png 300w" sizes="(max-width: 432px) 100vw, 432px" /></figure>



<p>第七次全国人口普查结果显示，我国60岁及以上人口高达2.64亿人。我国老龄化程度正日益加重，随之带来的是健康养老服务需求的不断增长。然而健康养老服务中面临的数据存储难、数据隐私泄露、数据造假等挑战，成为了健康养老服务的快速发展的阻碍因素。</p>



<p>区块链技术自诞生以来，引起了社会各界的广泛关注。其信息不可篡改、可溯源、分布式共享、共识机制等特性，为解决健康养老领域中数据隐私泄露、数据造假、健康信息共享难等问题提供了新思路。</p>



<p><strong>区块链助力解决健康养老中的问题</strong></p>



<p><strong>1、区块链助力解决健康养老隐私泄露问题</strong></p>



<p>传统中心化的医疗健康信息存储机构极易出现患者隐私泄露问题，比如由于黑客的攻击、恶意软件引发的系统问题，可能导致数据因此被篡改、删除，或者出现更新错误等现象。全球的医疗健康数据每年会有高达 150EB 的存储量。由于基因组测序等高通量医学测试成本的降低，其增长速度将会进一步加快。来自移动和可穿戴设备、高清诊断成像、新的生物分子疾病标志物的大量多模态数据在促进创新和改善临床诊断结果方面发挥着重要作用。但与此同时获取和存储患者的这些数据也给医院或者私营企业带来高昂的成本和潜在的身份盗窃、隐私泄露风险。更加重要的是，患者作为数据的制造者，却被剥夺了对个人信息处理的权利。</p>



<p>采用中心化存储方式的数据库，若被黑客入侵有可能面临所有数据泄露的安全风险，区块链技术采用分布式存储方式，一定程度上降低了数据全部被泄露的风险。此外，区块链技术采用的加密算法使其链上交易数据对应的参与者身份具有匿名性，访问数据必须提供私钥；在开发区块链应用时，可利用加密性按需设置不同参与者的数据获取权限，使特定数据只能被特定人员查看。</p>



<p>MyHealthMyData（MHMD）是亚马逊2020年的研究与创新行动，通过使用区块链技术，构建共享的公共数据分类账本，减少身份盗用和隐私受到侵犯的风险。患者自己可以根据不同的数据用途提供不同类型的权限许可，还可追踪记录适用范围和干系人。由于区块链具有可追溯的特性，任何篡改区块链数据的企图都可以被检测到，从而可以有效地减少隐私泄露问题的出现。</p>



<p><strong>2、区块链助力解决健康养老信任问题</strong></p>



<p>健康养老的主体是老年人，其总体上属于弱势群体，老年人对于新生事物反应不如年轻人那么快，因而比较容易上当受骗，对服务人员及其提供的服务存有警惕之心，这导致许多养老服务很难推进。当使用区块链技术构建可信互联网时，可打消老人对养老服务安全性、可靠性的顾忌。区块链通过加密算法、分布式存储、共识机制、智能合约等保证健康养老系统参与各主体能够在信任的环境下自动安全地交换数据，上链过的数据确保真实不可篡改，出现问题可溯源；智能合约解决了“陌生信任”，合同一旦达到条件自动执行，不必担心一方出现违约行为。</p>



<p>一个典型应用是时间银行。时间银行的概念是美国Edgar S. Cahn教授于20世纪80年代提出的，低龄老年人通过社区志愿服务，累积服务时间，等步入高龄时，兑换等时的他人志愿服务时间。目前我国时间银行体量小、受众少，各地时间银行缺乏联系。分析问题背后产生的原因主要是人们之间存在信任危机：人们的劳动成果代际接力的延期支付方式不易得到信任和认同，人口流动背景下难以实现“时间货币”的转让、继承及通存通兑。使用区块链技术可以有效解决人们之间存在的信任问题。区块链具有共识机制，基于社区的共识运行，其本质是点对点的价值传输协议，与时间银行这一用户与用户之间志愿服务时间的交换平台不谋而合。支付宝通过使用区块链技术，使得时间银行可确保“时间”的存储和兑换公开透明，永久在链，防止丢失或者被篡改，还可以跨机构、跨区域通兑。南京市在政务平台上开发出了一套“养老服务时间银行”信息系统。截至2021年3月6日，南京市已注册养老服务“时间银行”运营服务点1252个。一共有5万多名志愿者和3万多名老人，有11万多的订单。应用区块链技术，助力时间银行消除信任危机。</p>



<p><strong>3. 区块链助力解决虚假信息问题</strong></p>



<p>近年来，随着文本信息的爆发式增长，人们每天能接触到海量的文本信息，如新闻、博客、聊天、报告、论文、微博等。老年人在购买产品或尝试新服务时，往往会上网查看产品相关介绍与其他用户的评价，而有的商家或服务商会夸大宣传，甚至会雇佣人员进行刷单好评。与健康养老相关的虚假信息往往会导致老年人上当受骗，易造成财产或精神损失。使用区块链技术可解决虚假信息问题。区块链的共识算法、哈希算法、时间戳等技术保证数据不可篡改、可溯源，共识算法使得区块链中的节点基于待管理信息达成共识，虚假信息上链之后不可被篡改，可以根据分布式账本上的记录，溯源到虚假信息的源头，从而找出虚假信息的传播者，保证了信息的安全性，也更加有利于高效地治理虚假信息。</p>



<p>在社交需求方面，老年人同样，甚至更加需要陪伴。比如，越来越多的老年人学会上网，学会在婚恋网站上寻找自己的伴侣。然而婚恋网站上存在着大量虚假信息，不少不法分子利用网络通过婚恋网站伪造自己的个人信息，诈骗老年人。利用区块链不可篡改的时间戳可解决数据追踪与信息防伪问题，将婚恋网站上所有填写的资料均上报到链上，就不用担心虚假填报的问题，出了问题可利用区块链可追溯特点查找到责任人。同时区块链有助于实现用户对数据的控制权，老年人可使用基于区块链技术的婚恋网站放心填写个人资料，不必担心隐私泄露，避免骚扰电话的发生。例如，百合网联合世纪佳缘推出的BHChain，试图用理性技术打造婚恋社交信任基石，可为老年用户提供安全可信的婚恋社交平台。</p>



<p><strong>区块链在健康养老领域的趋势</strong></p>



<p>区块链技术目前已在养老保险、养老金融、养老供应链、老年社交、老年旅游、医药溯源、电子病历等领域有所应用，但应用落地的远没有宣传的多，而且老年使用人数也未有准确的统计数字。</p>



<p>区块链技术本质是多个节点共同记账的账本，是一个去中心化数据库。任何需要数据存储的系统或应用，都可以使用区块链技术，达到不可篡改、可溯源、多节点共同治理的效果。但并不是所有的应用场景都需要跟区块链技术结合在一起。目前区块链技术本身存在着一些技术挑战。例如区块链的性能较低，限制了部分高性能要求的场景应用；由于区块确认需要时间，对时间要求高的应用并不适合纯粹依靠区块链技术；区块链优势在于解决信任问题，但无法保证数据质量；上链后的数据难以篡改的特性使得区块链可以用于防伪，但无法保证上链时的数据本身是正确的。此外，区块链仍面临众多安全问题，比如用户因盗窃、欺诈、泄密导致的私钥被他人得知或丢失，从而导致的个人数字资产丧失。</p>



<p>从政府层面来讲，在健康养老领域，政府需要牵头协作各方，如医院、养老企业、社区、志愿者、老人。多主体带来的协作困难与各方之间的不信任，是政府面临的最大问题。由于信息孤岛、部门保护、机制僵化、基础薄弱等问题，导致各参与主体之间缺乏信任，政府如何牵头消除互相之间存在的信任危机，如何实施有效的监管，是亟需解决的问题。</p>



<p>从技术层面而言，健康养老领域涉及数据具有多维、多来源、规模大等特点，在对数据进行获取、存储、计算过程中存在许多技术上的阻碍，在计算能力、存储能力上需要进行突破。与此同时，由于健康养老领域数据都与人有关，隐私保护便成了突出问题，因此隐私保护能力也是技术上需要进行突破的重点。此外，养老机构可能会不够重视数据存储的安全性，获取的老人健康养老信息易被黑客攻击，数据访问和接入方式安全性需要提升。</p>



<p>针对上述问题，我们建议有志于将区块链技术应用在养老健康等领域的企业可与高校或研究单位开展合作，共同攻克区块链在实施上的技术难题。我们建议，目前可研究的研究方向包括：在提升计算和存储能力方面，利用边缘计算，扩展“云 &#8211; 端”的系统架构，通过边缘设备将边缘计算尽可能推到“人”的身边，减少集中式的云计算和云存储；在隐私保护方面，通过数字孪生技术在数字世界模拟一个“数字人”，完整记录人的健康医疗信息，数字人经过脱敏加密后，可以在数字世界实现交换和交易，从而不必担心隐私的困扰；通过分布式数字身份，用分布式基础设施改变应用厂商控制数字身份的模式，让用户控制和管理自己的数字身份。</p>



<p>好的系统不仅需要政府引导，企业参与，更需要我们每个人付出实际行动。老年人在政府、社区宣传引导下主动了解区块链技术，还可以用一定激励手段引导老年人主动将数据上链、共享。使用区块链技术，可通过算法与零知识证明机制，实现自动资源分配与排队机制，杜绝特权与关系通道，实现生命平等就医。减少人为干预流程，实时对接医保、治疗、康复养老等数据上链，实现一链单点通办。了解到这些益处之后，老年人及其照护者应会主动与多方联动，参与到区块链应用之中。</p>



<p>此外，在应用区块链技术时，要考虑成本效益、投入产出比、技术难度、实施周期、法律与政策等因素，而不是盲目将现有应用与区块链技术强行结合在一起。当政府引导、企业协作、个人参与，相信区块链技术一定会在健康养老领域大放光彩。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4355/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>区块链安全技术与应用</title>
		<link>/archives/4353</link>
					<comments>/archives/4353#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 09:19:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[区块链]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4353</guid>

					<description><![CDATA[区块链安全技术与应用 随着区块链技术的不断发展和完善，区块链应用已经拓展到国计民生的很多重要领域，可见区块链技 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h1><strong>区块链安全技术与应用</strong><strong></strong></h1>



<p>随着区块链技术的不断发展和完善，区块链应用已经拓展到国计民生的很多重要领域，可见区块链技术的发展前景可观，值得我们研究和关注。以下是区块链在网络安全、国家安全、金融安全等方面的应用研究，来探索区块链广泛应用的奥秘。</p>



<p><strong>总体国家安全观视角下的区块链与国家安全</strong></p>



<p>区块链作为一项战略性前沿技术，与国家安全关系密切。总体国家安全观是我国新时</p>



<p>代国家安全工作的根本遵循，在此框架下梳理区块链在军事安全、社会安全、经济安全等</p>



<p>国家安全领域的应用，分析区块链为国家安全带来的挑战，并研究如何利用区块链赋能我</p>



<p>国国家安全工作，将帮助我们全面、辩证地对待区块链与国家安全的关系。</p>



<p><strong>区块链技术及其军事应用</strong></p>



<p>当前，区块链技术已成为与人工智能、量子信息、物联网同等重要， 并可能产生颠覆性影响的新一代信息技术，是一座未探明储量的金矿。同其他新兴技术产生后必然应用于军事领域一样，近年来世界发达国家军队纷纷探索区块链的军事应用，以期在新一轮军事革命大潮中占据先机。</p>



<p><strong>美军“战场物联网”及其区块链保证技术的研究进展</strong></p>



<p>据2020年美军相关网站的最新报道，美国陆军和海军正在研究如何将更多的物联网</p>



<p>设备引入作战领域，海军正在努力开发自己的航海物联网舰队，陆军正将物联网技术带入</p>



<p>战场。“战场物联网（IoBT）”一词开始越来越多地出现在了相关新闻报道及学术期刊及会</p>



<p>议录中。当前，美军有关军种都在独立推进相关IoBT项目，但是他们也都面临着巨大的</p>



<p>挑战，其中，最大的挑战就是如何应对IoBT带来的各种网络安全威胁和风险。</p>



<p><strong>区块链技术在网络信任中的应用</strong></p>



<p>随着网络应用的蓬勃发展，网络信任问题日益突出，网络信任体系的建立迫在眉睫。</p>



<p>通过分析网络信任体系的现状和区块链技术的应用情况，指出现有网络信任体系中存在的问题，提出了利用区块链安全可信、分布共享、去中心化等特点解决信任体系有中心认证架构的弊端以及实现网络实体信用评价，为信任评估和动态授权提供了有力支撑。通过区块链技术在网络信任中的综合应用，改进完善现有网络信任运行规则，促进新的网络信任体系建立。</p>



<p><strong>区块链在网络信任体系中的应用研究</strong></p>



<p>信息技术飞速发展，在不断改变人们生产生活方式的同时，也带来了日益严峻的网络安全问题。如何在网络实体间建立信任关系，是信息安全领域需要解决的重点问题。作为网络安全的基石，网络信任体系衍生出公钥基础设施、标识密码等多种技术。当前，区块链技术以不可篡改、不可伪造、可追溯等特点备受各界关注，在金融、政务、司法等领域广泛应用，也为网络信任体系的构建提供了新的思路。深入分析区块链技术在网络信任体系建设中的应用潜力，有望为新一代网络信任体系的建设提供参考借鉴，具有重要的研究价值与实践意义。</p>



<p><strong>各国重视区块链技术在网络安全中的应用</strong></p>



<p>2019年3月5日，跨国计算机巨头IBM公司提交了两项新的区块链专利申请，一项专利是IBM目前正寻求通过区块链技术维护网络安全，另一项专利则专注于使用该技术的数据库管理功能。从网络安全的角度来讲，近几年，各个领域都成为黑客攻击的重点。同时，各国也都在重视区块链技术在网络安全中的运用，仅仅2018年，75%的CEO和董事会成员都将网络安全和技术收购视为他们的首要任务。除了商界巨头之外，不少平民大众也在考虑采用基于区块链的网络安全解决方案。</p>



<p><strong>区块链权益证明共识机制综述</strong></p>



<p>自区块链技术被提出以来，共识机制作为其核心部分之一受到广泛关注。在众多共识机制中，根据节点权益情况以竞争记账权的权益证明共识机制有着较低能耗和较高性能等特点。为深入研究这一共识机制，第一，阐述了权益证明的主要原理；第二，将权益证明机制按照区块链系统结构划分为基于链结构和图结构的权益证明共识机制，并分别介绍了Ouroboros、Algorand、Tendermint、Casper 和LaKSA 这 5 种基于权益证明的共识机制的特点、共识、性能与安全性；第三，分析了权益证明共识机制面临的安全威胁，如无利害关系攻击、研磨攻击、长程攻击、变节攻击和 51% 攻击，给出应对措施；第四，总结了权益证明目前的发展现状，并对未来发展提出了展望。</p>



<p><strong>一种基于区块链的身份认证方法</strong></p>



<p>零信任理念的提出和发展，提高了网络信息系统数据访问的可控性和可信性，有效增强了系统数据的安全性。但是，总不信任，永远验证的设计原则，也给用户进行数据访问带来了巨大的挑战，特别是在广域、异地身份验证情况下，严重影响用户访问数据的效率。针对广域、海量用户的身份认证需求，提出了一种基于区块链的身份认证方法，利用区块链技术的不可抵赖性，构造相应的用户身份注册、认证、更新方法，实现广域、海量用户的无中心化身份认证能力，提升网络信息系统身份认证效率，从而为零信任环境下的数据访问提供可靠保障。</p>



<p><strong>基于区块链技术的数据交换安全性研究</strong></p>



<p>随着区块链技术的飞速发展，区块链由第一阶段1.0的可编程货币逐渐发展至3.0版本的可编程社会。区块链的关键是去中心化和降低信任成本，防伪造和可追踪性，为解决大数据问题提供了一种思路。基于此，提出了一种基于区块链技术的可扩展性隐私保护数据共享方案来研究和解决数据交换系统的安全问题。方案中使用Paillier算法加密用户数据，整个Paillier密码体系的时间基本都很短，但是效率很高。该方案的内部安全分析显示，系统具有超强的安全性。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4353/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>区块链将重构信息产业体系</title>
		<link>/archives/4351</link>
					<comments>/archives/4351#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 09:19:12 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[区块链]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4351</guid>

					<description><![CDATA[区块链将重构信息产业体系 近日《北京市关于加快建设全球数字经济标杆城市的实施方案》发布，方案指出，要超前布局领 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h1><strong>区块链将重构信息产业体系</strong><strong></strong></h1>



<p>近日《北京市关于加快建设全球数字经济标杆城市的实施方案》发布，方案指出，要超前布局领先一代的数字技术创新，超前布局区块链。</p>



<p>6月份，工信部、中央网信办联合发布《关于加快推动区块链技术应用和产业发展的指导意见》。当前，北京市超前布局区块链，国家加快推动区块链技术应用和产业发展，我们应如何理解区块链技术应用？</p>



<p>区块链是新一代信息技术的重要组成部分，是分布式网络、加密技术、智能合约等多种技术集成的新型数据库软件，通过数据透明、不易篡改、可追溯，有望解决网络空间的信任和安全问题，推动互联网从传递信息向传递价值变革，重构信息产业体系。</p>



<p>中国人民大学教授、区块链金融研究专家房晓溪表示，区块链技术可以和许多行业相结合，即“区块链+”；在“区块链+”中，区块链更大意义上是作为一种新型网络协议、新型数据库来发挥作用。</p>



<p>加密货币可以说是区块链技术真正落地的应用场景，但是区块链技术应用绝对不只是炒币。对于当下民众关注的数字人民币，房晓溪谈到，央行发行数字货币，提升支付效率，为未来支付形态的变化做好准备，同时增强政府对金融的监管。另外，数字货币跨境流动便利，在对外贸易过程中能有效避免别国的经济制裁与封锁。</p>



<p>最引人期待的是，区块链技术在政务信息公开方面的应用。“区块链+政务服务”模式应用场景主要有居民身份认证、电子证照、社会诚信管理、政务信息公开等。在社会诚信管理方面，区块链可将银行征信系统等信用管理系统中包含的个人诚信信息同步公开，在办理借还贷、商业事项等时能进行准确查询和高效审批。</p>



<p>房晓溪指出，区块链的去中心化、开放性等特征非常适合应用在政务大数据公开等方面，可以使政府的决策更加透明，使政府的行政决策更加有迹可循。</p>



<p>“目前物流行业问题太多，急需与区块链接轨。”房晓溪认为。据了解，目前天猫成功使用区块链技术进行物流数据分析，联邦快递正在测试区块链技术应用。</p>



<p>对于区块链与物联网结合，房晓溪认为，最关键的点在于区块链可以帮助处理、存储物联网产生的海量数据。他指出，物联网、人工智能、大数据、区块链都是当今商业世界的新兴技术，这些技术有可能从根本上改变组织未来的运作方式。</p>



<p>区块链中的数据和交易历史可追溯，各参与方可以看到整个交易的历史事件。房晓溪指出，区块链与大数据结合，优势凸显，即确保数据的可信度、数据共享更容易、防止数据丢失、预测洞察市场行情等，如中心企业、银行等可以直接通过数据洞察市场趋势。</p>



<p>对于区块链与大数据相结合带来的变化，房晓溪总结为以下方面：通过对数据进行结构化采集提高数据质量，通过分布式网络提高数据安全性，通过密码学技术保护数据隐私、简化数据访问，通过算法验证防止欺诈活动，同时实现可靠的实时数据洞察。</p>



<p>区块链安全优势主要体现在三个方面“隐私保护、崩溃恢复、防止数据操纵”。房晓溪预测，随着区块链技术的成熟，将可看到区块链对各个行业的革新以及商业模式的创新。</p>



<p>对于区块链赋能行业经济，房晓溪非常看好。如跨境汇款目前费时又费钱，但如区块链网络与银行对接，所有合规性和ID检查都会自动完成并通过加密签名进行身份验证，交易通常只需几秒钟即可结算；同时交易记录透明可查，目前已有应用。</p>



<p>区块链技术有望拯救过时的供应链，房晓溪强调，如产品的每个阶段，从制造到装箱，都会被记录下来并提供给所有利益相关者，这就避免了偷工减料、伪造信息等。</p>



<p>房晓溪认为，区块链技术将开启共享经济的2.0时代，区块链服务允许个人之间直接互联、共享和交易，实现真正意义上的对等交易和“共享经济”。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4351/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>区块链技术助力统计监督的机制与路径探析</title>
		<link>/archives/4349</link>
					<comments>/archives/4349#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 09:18:43 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[区块链]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4349</guid>

					<description><![CDATA[区块链技术助力统计监督的机制与路径探析 党的十九大报告提出“完善统计体制”，党的十九届四中全会强调“发挥统计监 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h1><strong>区块链技术助力统计监督的机制与路径探析</strong><strong></strong></h1>



<p>党的十九大报告提出“完善统计体制”，党的十九届四中全会强调“发挥统计监督职能作用”，近日中央全面深化改革委员会第二十一次会议审议通过《关于更加有效发挥统计监督职能作用的意见》，充分体现了党和政府从制度层面加强统计监督的决心。区块链融合分布式架构、块链式数据验证与存储、点对点网络协议、加密算法、共识算法、身份认证、智能合约、云计算等多种技术，具备去中心化、数据完整透明、可追溯等特征，特别适合应用于统计监督。利用区块链技术提升统计监督和统计保障能力，对于解决当前统计工作面临的重大问题，提高统计数据质量，提升国家治理效能意义重大。</p>



<p><strong>再识统计监督的重要性</strong></p>



<p>统计工作是经济社会发展的基础性工作，统计数据是宏观调控和科学决策的重要依据，统计能力是国家治理能力的重要组成部分。因此，新时代加强统计监督职能作用，明晰强化统计监督的保障机制，提出切实可行的建议与举措，有利于提升统计数据质量，完善党和国家的监督体系，推进国家治理体系和治理能力现代化。</p>



<p>强化统计监督有利于保障与提升统计数据质量。数据质量是统计工作的核心，是统计职能发挥的前提和基础，直接影响到经济社会发展的重大决策，影响到治国理政的战略判断。当前我国统计数据质量仍存在一些现实问题，少数领导或企业负责人为了个人利益、局部利益或政治荣誉，违反统计法的有关规定虚报瞒报，在统计上弄虚作假，“以权定数”“以数谋私”，严重影响统计数据的真实性准确性。</p>



<p>统计监督的基本目标是确保统计数据真实准确、完整及时，因此强化统计监督职能作用有利于充分利用法治、行政等手段排除非法干扰和人为因素的影响，防范和惩治统计造假、弄虚作假，防止浮夸风的蔓延，避免失真失实统计数据干扰决策判断，为提高统计数据质量营造良好的内外环境。可见，统计监督是提高统计数据质量、保障政府统计权威性的有力武器。</p>



<p>强化统计监督有利于完善党和国家的监督体系。党的十九届四中全会将统计监督纳入党和国家监督体系，凸显出统计监督作为国之重器在党和国家监督体系中不可替代的重要作用。十九届中央纪委四次全会提出，促进党内监督与人大监督、民主监督、行政监督、司法监督、审计监督、财会监督、统计监督、群众监督和舆论监督贯通融合、协调协同。</p>



<p>当前统计监督内涵的深化、内容的拓展，充分体现出新时代完善党和国家监督体系的制度自觉、制度自信和制度创新。发挥统计监督职能作用有利于把统计监督与党内监督、国家监察、群众监督结合起来，同法律监督、审计监督、司法监督、舆论监督等协调协同，构造全方位的国家监督体系，形成监督合力，推动将我国制度优势更好地转化为治理效能。</p>



<p>强化统计监督有利于深化与推进国家治理体系和治理能力现代化。随着中国特色社会主义进入新时代，作为推进国家治理的重要工具，统计工作在经济社会发展中的“晴雨表”“指示器”“风向标”功能更加凸显，对于各级党政领导准确分析研判形势、审时度势科学决策的作用更为彰显。数据驱动型决策与管理日益成为政府治理的主要方式，准确判断经济形势、精准调控宏观政策、制定改革发展规划、推进基本公共服务等，都离不开真实准确、完整及时的统计数据和统计监督。</p>



<p>充分发挥统计监督职能作用，健全“用数据说话、用数据管理、用数据决策、用数据创新”的治理方式，是各级政府科学管理、精准调控的重要手段，有利于强化统计对经济监测预警能力，优化统计对宏观决策的服务水平，大力推进国家治理体系和治理能力现代化。</p>



<p><strong>区块链推动统计监督的机制及路径</strong></p>



<p><strong>（一）区块链保证统计数据质量，减轻统计监督工作量</strong></p>



<p>区块链将数据按时间进行分块，通过链的方式组织起来，保证数据的连贯性和可追溯性；借助于链条的前后块哈希值及多副本机制，数据一旦加入链中就难以被篡改，保证了数据的完整和真实。区块链还利用密码学知识对数据进行加密处理，交易双方都通过虚拟地址的方式存在，保证了数据的隐私性。在统计系统中引入区块链技术，统计数据质量能够得到有效保障，为统计监督创造便利条件。</p>



<p>将区块链技术应用于日常统计调查或大型普查中，当企业上报数据或者住户记账数据被录入后，新增数据将实时更新到整个区块链网络之中；记录一旦生成，各级调查单位只能依据权限查询、汇总相关数据，无论哪个节点都无法对数据进行修改或删除操作，确保统计数据的唯一性和真实性。</p>



<p>区块链网络内各节点都存储数据，数据不会被篡改或丢失，即使存在通信故障和蓄意攻击等问题，仍能保证数据存储的准确性。运用区块链存储技术把统计调查系统接入的存储节点池化，建成一个规模巨大的统一、共享存储池，有利于数据存储安全、查询和监督。去中心化分布式存储使数据存储到成千上万个节点上，有效避免单点故障带来的负面影响，使统计从中心式向分布式转变，保障数据质量的同时使统计监督更为方便。</p>



<p>基于区块链技术构建一套区块链统计系统，给每个企业分配一定数量的虚拟地址，企业将自己的经营活动和交易记录数据通过区块链系统进行交互，企业之间不知道区块中每笔交易数据的含义，但统计人员可从中提取相关数据用于校验逻辑合理性和完整性，且区块链系统中数据的真实性和准确性由共识机制等手段加以保证，大大减少统计监督的复核验证工作量。</p>



<p><strong>（二）区块链促进多源数据融通共享，提升协同监督效果</strong></p>



<p>利用区块链去中心化、分布式账本、信任透明等优势能够整合各个政府部门的数据资源，有利于实现数据共享互通。基于区块链技术在不同利益主体之间构建去中心分布式数据库系统，数据通过全网快速广播至各个主体，保证共享互通数据的真实性和及时性。区块链还能够加强政府部门数据的交换和融合，对不同部门的数据进行技术集成，丰富数据内容，扩大数据范围，推动利用多源数据有效开展统计监督。</p>



<p>数据的开放共享有利于协同监督，除了各方的私有信息被加密外，区块链数据对接入的所有用户开放，任何用户都可以通过公开接口查询区块链数据和开发相关应用，系统信息高度透明。通过区块链可以打破不同政府部门之间的信息孤岛，促进不同部门数据共享，强化统计监督与其他监督的协同。</p>



<p>传统统计数据采集从乡镇到县、市、省，直至国家存在多个层级，也涉及公安、房管、税务等各个部门，数据口径、人为干扰等因素都影响着数据质量。利用区块链技术将各个层级、不同行政部门的数据实现共享互通，全程监控每一个在链块内流动的数据，各个政府部门数据平台相互校验，保证链块内流动的数据高透明度、高追溯性和高真实性，推动形成一个具有共识共建共享、互联互通互动的统计监督体系。</p>



<p>针对不同来源数据的类型和标准不一致等问题，基于区块链和智能合约制定统一的数据类型和标准规则，智能合约被存储和同步在区块链各个节点，区块链根据智能合约上的代码自动执行验证，执行过程公开透明且执行结果可检验，能够提高多源数据的共享效率。运用区块链技术的信息管理平台实现政府部门信息共享，及时了解最新监督进度，各部门各司其职，协同合作开展多种形式的监督，减少政府部门的重复监督，增强监督效果。</p>



<p><strong>（三）区块链实现数据可追踪溯源，提高统计监督针对性</strong></p>



<p>区块链具有不可篡改的时间戳，强化数据的可追溯性，有助于提升统计监督在经济社会信息工作中的职能作用。利用区块链的去中心性和不可篡改性，记录数据的获取和共享情况，可以实施追踪溯源，并结合策略承诺、违反检测和隐私审计，以溯源问责的方式保护隐私，为评估数据质量和开展统计监督提供良好的技术支持。</p>



<p>在统计监督中利用区块链技术，有助于开展数据跟踪和防止统计欺诈。区块链作为去中心分布式数据库，支持数据的历史状态查询，用以确认当前数据状态是否正确，有效保证数据的完整性和可追溯性。如果在统计执法监督检查中发现问题，可利用区块链技术在取证过程中准确识别联系人和工作人员，为统计监督提供有效证据。</p>



<p>使用区块链的安全日志记录、单向数据管理和身份验证加密等特征，可以安全地分配数据、跟踪所有删除和更改、监控数据流，整个数据生产过程中都能对数据进行跟踪、管理，有效保证数据的安全性和可靠性，使得统计监督做到有的放矢。</p>



<p>区块链中每存储一个数据就同步附带时间戳特征，留存记录者信息，可溯源的便捷性有利于统计监督检查。在具体数据质量的统计监督中，哪个企业在何时何地录入数据，哪个记账户何时何地记入账本，都在区块链中留存唯一的时间节点标记。各级统计机构可通过区块链中的网络标记方便快捷地查询到相关数据的时间和记录者信息，增强统计监督的针对性，为统计监督节省大量的人力物力时间。</p>



<p><strong>（四）区块链优化统计执法检查，增强统计监督有效性</strong></p>



<p>运用区块链存证溯源、安全记录和单向加密等方式管理和验证统计数据，使数据在分布式数据库中跨库安全共享，任何删改变化都可追溯，数据流动过程可监控，数据录入生成全流程痕迹管理，有效提升统计数据的公信力。面对海量数据，区块链的追溯成本远低于传统数据传输模式，有效保障数据的安全性和真实性，提高统计执法效率。</p>



<p>传统统计监督模式下，统计监督机构在执行统计监督活动时有可能受到人为干扰，影响统计监督的客观性和独立性。结合区块链技术开展统计监督，区块链的共识机制和智能合约使得统计机构和统计人员实施统计监督时具有匿名性，方便监督机构和人员开展监督业务，减少人为干涉对统计监督的影响，提高统计监督的独立性。</p>



<p>引入区块链技术对企业数据进行前期筛查，将企业统计报表数据与跨平台数据进行比对，考察其是否与其他政府部门记录数据匹配、企业纵向数据是否互悖、数据修改是否异常等，精准锁定可能存在问题的相关企业后，再进行针对性的统计执法检查，实现统计执法成效最大化，降低执法检查成本。</p>



<p>区块链强化统计的去中心化，增强地方和部门统计机构的独立性，一定程度上重构国家统计局和地方统计局之间、统计局和部门所属统计机构之间的管理和监督体制，将自上而下和自下而上的统计监督有机结合起来。区块链使得统计数据更易于访问和使用，每个节点都可以参与监督，也共同为其作证，有效提升统计监督的参与度和监督力度。</p>



<p>当前，我国统计工作面临前所未有的新机遇，统计改革发展也处于历史最好时期，但也面临着诸多挑战和新要求。党中央将统计监督纳入党和国家监督体系，对加强统计监督职能作用提出新要求，赋予新使命。依据加强统计监督职能作用的总体要求，针对当前我国统计监督存在的突出问题，依据区块链技术与统计监督的结合点，未来应切实利用区块链技术强化统计监督职能作用。</p>



<p>为推进国家治理体系和治理能力现代化，需不断拓展统计监督领域，健全统计监督范围，丰富统计监督内容，实现统计监督的全覆盖，以现代信息技术为支撑，探索区块链、大数据等在统计监督中的应用，形成强大的统计服务能力和统计监督功能。健全数据驱动型的治理方式，将统计监督作为科学执政、精准调控的重要手段，充分发挥统计监督职能作用，切实提高党和国家的治理效能。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4349/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>区块链：向艺术市场深度推进</title>
		<link>/archives/4347</link>
					<comments>/archives/4347#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 09:18:17 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[区块链]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4347</guid>

					<description><![CDATA[区块链：向艺术市场深度推进 9月24日，大陆首家 NFT 画廊“艺数力 NFT 数字画廊”宣布正式落地上海M5 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h1><strong>区块链：向艺术市场深度推进</strong><strong></strong></h1>



<p>9月24日，大陆首家 NFT 画廊“艺数力 NFT 数字画廊”宣布正式落地上海M50消息刚刚传出，京、沪等地诸多媒体即高调反应，网易新闻欣喜称“线上艺术走入生活”；雅昌新闻则郑重评论此举“开启NFT艺术‘新时代’”。</p>



<p>9月5日，全球首家NFT实体画廊“创世艺术画廊”（Start Art Gallery）在香港K11 Musea正式开幕，同时还呈现了首次以教育为目的的多元化NFT艺术主题展。</p>



<p>毕竟，距9月5日中国香港K11MUSEA艺术商场5楼508室诞生“全球首个NFT数字艺术画廊”，历时不足一月；距北京保利6月4日举办2021年春拍首场NFT数字艺术专场《Mstaverse：数字孪生》，7月23日上海嘉禾2021年春拍草间弥生首个NFT项目刚刚过去2、3个月，而距2021年3月11日纽约佳士得网络拍卖艺术家Beeple 作品《每一天：前5000天》（Everydays: The First 5000 Days）以至2017年基于以太坊区块链加密朋克 (CryptoPunk)项目的养成渊源，也仅仅只有3、4年的时间。</p>



<p>问题在于，渊源之后区块链在艺术市场中的张扬区间，初始只有艺术市场中坚力量拍卖市场的集聚热烈，至于从拍卖市场向画廊市场的突起转换，20天中的新锐变化，叫人在目不暇接的同时，突然感悟曾经遭逢争议的区块链技术，不仅的确真实进入艺术市场，而且迅速呈现深度指向的势头，这促使我们不能不对相关问题实施应有的观察与评判。</p>



<p><strong>01</strong></p>



<p><strong>溯源NFT</strong></p>



<p>NFT雏形，最早可以追溯到2012年基于比特币改进的一种P2P网络协议——ColoredCoin（彩色币）。</p>



<p>这是第一个类似 NFT 的通证，彩色币由小面额的比特币组成，它可代表多种资产并具有多样用途，成为NFT技术的雏形。2017年，John 和Matt使用ERC20 通证标准开发了世界上第一个NFT项目加密朋克（CryptoPunk），随后Dapper Labs团队使用非同质化通证的 ERC721 通证标准，开发CryptoKitties（加密猫）项目，使NFT的概念正式确立。</p>



<p>NFT是Non-Fungible Token的缩写，中文称为“非同质化代币”，通常是指开发者在以太坊平台上根据ERC721标准/协议所发行的代币，它是具有不可分割、不可替代、独一无二、可验证、可流通、可交易等特性的数字资产所有权。</p>



<p>作为稀缺的基于区块链的数字资产所有权，NFT拥有标准化、通用性、高流动性、恒定性、不可分割性等重要特征。其所有权的转移通过智能合约进行，而每个所有权转移的过程都记录于区块链中，由于区块链的分布式记账所具备的公开性、可追溯、无法篡改等性质，使NFT具备标准化、通用性、高流动性、恒定性、不可分割性等重要特征。</p>



<p><strong>02</strong></p>



<p><strong>谁在促动NFT与艺术结缘</strong></p>



<p>NFT与艺术的结合，既然源于2017年以太坊中加密朋克（CryptoPunk）的像素头像项目。那么，是谁促动了它与艺术的结缘？</p>



<p>Larva Labs (2005)，《CryptoPunks》，2017年作，非同质化代币(jpg)。各24 x 24像素，共9个加密庞克头像。此作于2021年5月11日在佳士得纽约二十一世纪艺术晚间拍卖中以16,962,500美元成交</p>



<p>窥其流踪，我们认为NFT在2017年艺术领域的表现，主要基于以下<strong>四方面因素</strong>：</p>



<p><strong>其一</strong>，随着区块链技术的日臻完善，支持NFT的各项技术条件已趋向成熟。</p>



<p><strong>其二</strong>，包括底层标准、区块链平台、交易市场在内的NFT系统的闭环已逐渐形成，可以为NFT的发布、存证、交易等链条提供通道。</p>



<p><strong>其三</strong>，伴随区块链和比特币生长的数字货币交易者及从业者，有基础接受NFT概念的参入。2017年9月4日，国家五部委联合监管中国比特币交易，9月30日，比特币中国宣布关闭交易，至此比特币等海外数字货币在中国境内的交易被极大的限制，而NFT作为非同质化代币，本身也具有货币属性，在比特币等数字货币无法在中国交易后，原有的数字货币从业者、交易者将NFT交易作为数字货币交易的一种延续。</p>



<p><strong>其四</strong>，NFT的出现为快速发展的数字艺术提供了确权方案，使其便于收藏并有力量促动日益扩大的交易。正如亚洲最大的加密艺术平台CryptoArt.Ai联合创始人秦建新表示：“NFT对于艺术作品而言，最核心意义是赋予数字艺术资产的稀缺性，令数字艺术资产可以被确权。这实际上解决了从20世纪60年代以来，数字艺术作品难以确权的问题。”</p>



<p>2020年，Super Rare、Rarible、Opensea、CryptoArt.Ai等加密艺术平台的出现加快了NFT的大众化进程，随着参与人数的骤增以及交易量的迅速攀升，让NFT艺术在2020年实现全球范围内的爆发式增长，全球NFT艺术品交易价值超过2.5亿美元，较上一年增长了3倍。因此，NFT业界将2020年视为加密艺术的元年。</p>



<p>NFT在加密市场中的火热，迅速蔓延艺术市场中的二级市场，其标志事件，则是2021年3月11日美国艺术家Beeple的NFT艺术作品《每一天：前5000天》于纽约佳士得春拍所获6930万美元成交记录。这一作品的成交，不仅代表全球在世艺术家第三位拍卖高价记录的诞生，也预示NFT艺术已正式成为拍卖市场的一个重要门类。</p>



<p>佳士得《每一天：前5000天》拍卖伊始，NFT艺术迅速引爆国内各大媒体，中国嘉德、北京保利、北京永乐、上海嘉禾等国内各大拍卖公司均相继开始NFT艺术拍卖的尝试。</p>



<p>上述拍卖公司介入NFT艺术的方式，主要分为两种类型，一种是直接拍卖NFT数字艺术作品，藏家得到的是一条NFT代码；另一种是将实体标的进行NFT存证，NFT随实体标的的交易而附赠。</p>



<p>其中上海嘉禾拍卖公司NFT艺术的拍卖最具代表性，涵盖两种NFT拍卖模式，实体作品的NFT存证尤为中国艺术品市场鉴证问题提供了一种有益的解决方案。</p>



<p>属于第一种模式的“起潮时代—现当代艺术及区块链·数字艺术专场”，嘉禾与NFT加密艺术平台CryptoArt.Ai合作，呈现6件数字艺术家的NFT数字艺术作品。</p>



<p>嘉禾NFT拍卖的第二种模式相较前者更为抢眼，开辟“一念永恒—草间弥生《无限的网》原作及区块链数字存证特场”作为平台，融涵草间弥生两件重要作品《无限的网1959，c1979》与《无线的网(MGPP)》原作，并委托CryptoArt.Ai平台为其进行“NFT赋能”，以 ERC-721智能合约将鉴证材料信息的元数据文件铸造成的一枚NFT，通过 IPFS 分布式存储技术永久保存在全球各节点中。确保这两幅作品的流通及背景资料信息永远不会丢失或篡改。此项NFT存证的珍贵之处，还在于它包含鉴证资料出现的艺术家本人及重要评论家的肖像权。于是通过这些鉴证材料的支持、营养，确保了实体标的的价值，同时也为标的今后的市场记录奠定基础。</p>



<p>正是基于上述功能、优势，《无限的网》+鉴证权益NFT才最终以加佣金后约1.05亿元成交，这枚 NFT 随标的赠送买家。</p>



<p>对比标的中相关作品之前的成交记录以及市场行情，结合市场发展规律分析，如果《无限的网1959，c1979》和《无线的网(MGPP)》两件标的没有NFT存证加持的话，其成交额不会超过8000万元。由此可知，一个NFT存证的价值将近2000万元。</p>



<p>NFT在二级市场的成功使其很快蔓延至一级市场。</p>



<p>2021年9月5日，全球首家NFT实体画廊创世艺术画廊在香港K11 Musea正式开幕，标志NFT艺术与传统一级市场的正式结缘。9月24日，大陆首家NFT实体画廊艺数力落地上海M50，又标志NFT已深入国内一级市场。</p>



<p>后者初衷旨在：期望成为中国最大的艺术MCN公司，经营范围涉及加密艺术创作宣发，版权认定，加密艺术IP衍生品，加密作品交易，艺术家孵化等领域。同时为未来NFT衍生品商店、NFT实物链接工具、NFT经纪人公司等方向谋划、布局。</p>



<p>5月20日，加密艺术家宋婷NFT作品《牡丹亭Rêve之标目蝶恋花—信息科技穿透了「我」》在中国嘉德拍卖行以66.7万元成交，该作品系中国嘉德首次上拍的NFT艺术品。</p>



<p>NFT艺术率先在拍卖市场出现而非画廊市场，其真实根底，与NFT公开、透明、可追溯等相关属性密不可分。</p>



<p>众所周知，拍卖市场成交价格倡扬公开，但一级画廊市场的作品价格却讳莫如深，后者尤与NFT公开透明属性发生抵牾，这催生NFT首先介入拍卖市场，至于目前涉及NFT的画廊，又属新面目的NFT展示、交易平台，其属性与传统画廊存在着明显的差异。</p>



<p>综上所述，NFT艺术与市场结合已日益紧密，触角开始深入一级、二级艺术市场，并有可能未来更广泛的与衍生品市场、IP市场融合，有效改变以往艺术市场的固化格局。</p>



<p><strong>03</strong></p>



<p><strong>步入艺术的NFT价值评估与趋向推测</strong></p>



<p>NFT的出现，<strong>首先</strong>为当下数字艺术版权领域存在版权管理方式有限、确权难、打击盗版侵权成本高等诸多问题提供了一种解决方案。</p>



<p><strong>其次</strong>，NFT将区块链技术中可追溯、无法更改的特性应用于艺术市场的鉴证环节，将对艺术作品，尤其是作者在世的现当代艺术作品的追溯、鉴定、备案、存证等一系列鉴证环节提供有效的技术支持，成为解决艺术市场鉴证问题的新路径。</p>



<p><strong>再次</strong>，NFT的出现，还对传统艺术市场的监管模式提供了一种新的思路。可以想象，如果每件二级市场上拍标的都能进行NFT存证，那么其后的交易记录将会公开、透明、可追溯且不可更改，并且能有效制止假拍、劣拍等艺术市场乱象。</p>



<p>未来趋向视野中NFT，业界目前众说纷纭，或认为NFT有望被现实世界更多物品利用，成为现实世界和区块链世界的连接，比如房屋、汽车等物理世界的资产，有可能实现大规模上链，以NFT形式存在和流转，果真如此，这将深刻改变我们的日常生活。</p>



<p>与上一种观点相反，艺术市场专家季涛则认为：“当代数字艺术市场的建立需要NFT加密技术的保驾护航，但艺术市场的成长壮大仍需要数字艺术植根入人心。未来NFT市场将会逐渐以传统艺术市场的补充角色而存在。由于上述种种原因，目前还看不到NFT能够颠覆和取代传统艺术市场的任何可能性。”</p>



<p>基于上述，推测 NFT鉴证确权有可能改变目前艺术市场的监管模式，同时，随着NFT数字艺术的风靡及交易量的不断攀升，NFT艺术市场还有望在原有艺术市场格局中发展成为更独立、更公开透明的市场层级，成为与传统一级、二级市场并驾齐驱的市场层级。</p>



<p><strong>04</strong></p>



<p><strong>趋向艺术市场深度的NFT期待考验</strong></p>



<p>从监管及法律层面观察，国家目前还没有任何针对NFT的监管机构，也未出台NFT交易的相关法律法规，这就导致NFT交易存在交易双方的权利和义务无法明确、得不到法律保障的问题。加之国家明确禁止虚拟货币的发行和交易，NFT是否会步其后尘？应该是所有从业者和收藏者不得不面临的困惑与纠结。</p>



<p>投之于NFT向艺术市场深度的推进，也不无关系。由于NFT目前只限定在拍卖市场与画廊市场，保真、公开、可溯源、无法篡改等属性，目前也主要通过当代艺术主体来加以实现，所以，它所存在的不确定性、可塑性将难免存在，有必要接受艺术市场整体发展规律的调整、检验与监督，借助不断推进的深入实践来矫正、补益与提升。</p>



<p>显然，这与我们借助NFT技术完整助益全部艺术主题的殷切期望，尚存在一定的距离，而基于大力弘扬文化，科学推进新时期中国艺术市场深入发展的目标，更需要经历艰难曲折的诸多探索实践。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4347/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>区块链开源走出“概念”验证</title>
		<link>/archives/4345</link>
					<comments>/archives/4345#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 09:16:32 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[区块链]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4345</guid>

					<description><![CDATA[区块链开源走出“概念”验证 经过市场数年实践，区块链技术历经多种发展模式检验后，区块链平台开始走出受过检验、市 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h1><strong>区块链开源走出“概念”验证</strong><strong></strong></h1>



<p>经过市场数年实践，区块链技术历经多种发展模式检验后，区块链平台开始走出受过检验、市场认可的模式——开源平台及其应用。</p>



<p>区块链开源平台及其应用，走出“概念”验证到受到市场认可，至少历时五年时间。2017年，区块链的模式之一——“联盟链”受到市场认可，国内的区块链开源平台陆续出现。境外的Hyperledger Fabric、R3CEV、以太坊企业版各自成立。同时，位于深圳的金链盟下设的开源工作组推出了金融级区块链底层平台FISCO BCOS。</p>



<p>今年6月，工信部、中央网信办发布《关于加快推动区块链技术应用和产业发展的指导意见》指出，“加快建设区块链开源社区，围绕底层平台、应用开发框架、测试工具等，培育一批高质量开源项目”。</p>



<p>模式：从概念到确认联盟链</p>



<p>近日，微众银行披露数据显示，基于FISCO BCOS底层，开源生态圈研发了数百个应用项目，其中，通过开源社区收集到的标杆应用就已超过200个，覆盖政务、文娱、物联网、司法、金融、社会治理等诸多领域。</p>



<p><strong>区块链底层平台FISCO BCOS是微众银行牵头研发的金融级区块链底层平台，于2017年12月正式对外开源。</strong>2019年12月，国家信息中心顶层设计的区块链服务网络BSN将FISCO BCOS引入作为首个国产联盟链底层框架。目前，在BSN上基于FISCO BCOS部署的农业产业全过程溯源云平台、电子病历夹、伊OS透明建造区块链平台等多个应用被纳为BSN官方指定应用。</p>



<p>以互联网机构、金融机构为代表，经过5年实践，区块链平台格局得以确认。<strong>“联盟链的技术会在不同的场景当中去落地，形成完整的区块链应用。”</strong>12月10日，在2021年金链盟会员大会暨生态大会上，微众银行副行长兼首席信息官马智涛表示。</p>



<p>近年来，区块链领域的生态有多种路线，和虚拟货币相关的模式具备争议性，在合规方面行不通。而服务于实体经济和开源生态的区块链技术和产业路线，是市场认可的模式之一，且已经经受市场检验。</p>



<p>此前据知识产权产业媒体IPRdaily与incoPat创新指数研究中心的数据显示，“2019年全球区块链企业发明专利排行榜（TOP100）”上，微众银行的技术发明专利申请数量排名全球第五。</p>



<p>微众银行表示，始终致力于运用区块链技术提升多机构间的协作效率和降低协作成本，目前已在金融、政务、监管科技、社会治理等多个领域成功探索了具体场景下的应用落地，全栈技术体系更是支撑了生态内企业数百个应用项目的研发，迄今通过开源社区收集到的标杆应用就已超过200个。</p>



<p>马智涛认为，走开源之路，对于整个软件质量的提升起到非常重要的作用。他认为，相对而言，选择开源，每一行代码就要“见世人”，代码公布出来，大家共建，这就意味着整体质量和效率的提升。</p>



<p>他回忆道，2015年微众银行就在探索联盟链，彼时在全球其实也找不到一个可以达到企业级、金融级使用水准的底层平台。“所以这就好比可能在将近20年前移动互联网早期，那时候没有安卓系统等，当时在市面上有上百个所谓的移动操作系统，区块链技术2015年就相当于处于手机操作系统的早期阶段。”</p>



<p>开源：从技术到生态圈</p>



<p>开源生态的建立，既在于迅速并尽早构建区块链底层技术平台，更在于构建开源生态圈。这类情形，类似于当年安卓、iOS、黑莓等智能手机操作系统之争。“生态圈”成为操作系统竞争的核心阵地。</p>



<p>工信部等《关于加快推动区块链技术应用和产业发展的指导意见》指出，建立开源生态。加快建设区块链开源社区，围绕底层平台、应用开发框架、测试工具等，培育一批高质量开源项目。完善区块链开源推进机制，广泛汇聚开发者和用户资源，大力推广成熟的开源产品和应用解决方案，打造良性互动的开源社区新生态。</p>



<p>据悉，当前，FISCO BCOS开源生态圈已汇聚超3000家企业及机构、70000余名个人成员。开源和社区是区块链技术推进的重要形态，微众银行在实现区块链底层平台及配套核心组件的自主研发的同时，主动面向全球开源，有力推动国内乃至国际开源联盟链生态圈的形成。</p>



<p>在此基础上，微众银行已开源的区块链技术项目已达十余个，形成一整套覆盖底层、中间件、应用组件的全栈技术体系。如中间件平台WeBASE、跨链协作平台WeCross、实体身份认证与可信数据交换方案WeIdentity、数据治理通用组件WeBankBlockchain-Data、智能合约编程语言体系Liquid等。</p>



<p>例如，在数据交换和隐私保护方面，微众银行自主开发了实体身份认证与可信数据交换方案WeIdentity，该方案可承载实体对象（人或者物）的现实身份与链上身份的可信映射，实现实体对象之间安全的访问授权与数据交换。场景式隐私保护解决方案WeDPR融合密码算法、隐私保护算法、安全多方计算等专业领域前沿成果，可广泛应用于隐匿支付、匿名投票、匿名竞拍和选择性披露等应用场景。</p>



<p>在协作方面，联盟链可信预言机Truora作为连接联盟链和互联网的桥梁，为链上链下建立安全可信的数据通道，以降低信任成本，进一步扩宽联盟链应用场景。跨链协作平台WeCross在满足同构区块链平行扩展后的可信数据交换需求的同时，进一步探索解决异构区块链之间因底层架构、数据结构、接口协议、安全机制等多维异构性导致无法互联互通问题的有效方案。</p>



<p>在数据治理方面，数据治理通用组件WeBankBlockchain-Data提供区块链数据挖掘、裁剪、扩容、可信存储、抽取、分析、审计、对账、监管等数据治理方面的关键能力，满足数据治理全流程开发场景的需求。分布式账本解决方案WeBankBlockchain-OpenLedger在治理方面，支持灵活的角色和权限模型，协助用户和业务方安全稳妥地管理链上账户，具备全面的审计监管能力。</p>



<p>适应新的技术发展趋势，今年7月，在2021隐私计算大会上，<strong>微众银行宣布多方大数据隐私计算平台WeDPR-PPC将开放核心功能体验，进一步降低应用隐私计算的门槛，助力合作伙伴在可快速迭代的实验环境中，探索隐私计算的实际效果和能力边界。</strong></p>



<p>场景：从边缘到核心</p>



<p>上述开源区块链技术，也已经实际运用到如粤澳健康码跨境互认系统、绿色出行普惠平台、人民版权平台、区块链司法存证及仲裁平台等智慧政务、社会治理、金融服务、供应链金融、版权保护领域的创新区块链应用项目中。</p>



<p>据《中国移动互联网发展报告（2021）》显示，去年全国共有近2000个区块链项目，区块链市场规模超32亿元。</p>



<p>实际上，此前金融机构等已落地区块链场景案例，仍是以边缘性、创新性金融业务为主，如联合贷款、跨境清算、供应链金融等。随着区块链技术发展，区块链逐渐走入核心应用场景。</p>



<p>新冠疫情爆发后，粤澳较早恢复通关。去年5月，“粤康码”与“澳门健康码”互认系统正式启用，可以实现快速转码，亮码通关。值得一提的是，粤澳健康码互认，背后是区块链技术作为支撑。</p>



<p>原因是，健康码生成和使用的安全隐私标准必须符合粤澳两地各自用户隐私保护的相关法规要求。按照法律法规规定，居民的个人隐私信息不能跨境传输。居民的个人信息及核酸检测信息等只有本地的权威机构才能验证。<strong>在数据不出境的情况下，微众银行运用基于区块链的实体身份标识及可验证数字凭证技术，为粤澳健康码跨境互认项目提供了开源技术支持，助力两地居民正常跨境通关，免除14天医学观察期。</strong></p>



<p>项目利用区块链技术的优势，既能实现健康码跨境互认，支持两地居民往来互通，又确保符合隐私保护等相关法律法规要求，不会造成数据跨境传输等安全合规问题；通过分布式数字身份和可验证数字凭证技术，两地机构在后台不互联的情况下依然可以验证信息的真实有效性。目前，项目已服务数以亿计的人次在粤澳两地跨境通行。</p>



<p>沿此思路，一直在创新型业务上打转的区块链，在“新基建”领域找到了更多感觉。尤其是在出入境管理、金融、贸易、服务业等多个跨境业务领域中，都存在跨境身份认证和可信数据跨境验证的需求。</p>



<p>去年7月，深圳金融科技创新监管试点工作组对外公示深圳市首批4个创新应用。在深圳市前海管理局和前海税务局的指导下，微众银行和中国银行深圳分行的“基于区块链的境外人士收入数字化核验产品”项目，基于前海自贸区政务数据，通过区块链、数据分析技术，将税务和人才补贴等数据加密上链存证，实现深圳就业境外人士薪酬信息真实性的非接触式验证，方便境外人士银行网点快捷办理购汇及汇出业务，有效提升用户体验和银行风控水平。</p>



<p><strong>目前，微众银行在 “区块链技术”和“隐私计算”上融合多项前沿技术支持了多个应用，除了粤澳健康码跨境互认系统，人民版权平台、澳门智慧城市建设之证书电子化等项目也引入微众银行区块链开源技术。</strong></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4345/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>红杉中国的“区块链帝国”</title>
		<link>/archives/4343</link>
					<comments>/archives/4343#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 09:16:04 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[区块链]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4343</guid>

					<description><![CDATA[红杉中国的“区块链帝国” 红杉中国从7年前投资火币开始，陆续投资了比特大陆、Conflux、贝宝金融、分布科技 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h1><strong>红杉中国的“区块链帝国”</strong><strong></strong></h1>



<p>红杉中国从7年前投资火币开始，陆续投资了比特大陆、Conflux、贝宝金融、分布科技等14个以上的区块链或者加密货币项目。</p>



<p>“如果能拿到红杉这样的顶级投资，那么创业就成功了一半。”创业圈流传的这句话同样适应于区块链行业。<br>《区块链日报》记者梳理发现，红杉资本中国基金（以下简称红杉中国）从7年前投资火币开始，陆续投资了比特大陆、Conflux、贝宝金融、分布科技等14个以上的区块链或者加密货币项目。<br>尽管沈南鹏多次对外声称自己不太懂区块链，但红杉中国的出手可谓是十分犀利。不仅投资了诸多头部的现象级项目，而且涉足矿机厂商、交易所、底层技术开发企业、加密金融服务商、上下游应用等等细分赛道。<br>可以说，一个红杉中国的区块链投资帝国正在形成。</p>



<p><strong>交易所赛道：投资火币错过币安</strong></p>



<p>7月29日，被喻为“散户大本营”的美国互联网券商登陆纳斯达克。<br>Robinhood能够上市，其加密资产交易业务功不可没。<br>2018年2月，Robinhood首次推出免手续费的比特币及其他加密货币交易服务。其招股书披露的数据，2021年一季度，该公司总营收为5.22亿美元，其中17%的收入来自加密资产交易业务，交易量达880亿美元，同比增长23倍。<br>Robinhood的加密货币业务开启后，红杉资本（海外）开始向其接连砸下重金。<br>2018年3月，红杉资本第一次参与Robinhood 3.63亿美元的D轮融资。天眼查数据显示，从D轮起一直到上市前夕的G+轮，Robinhood往后的每一次融资，红杉资本都有参与。<br>事实上，在加密货币交易所层面，Robinhood并非红杉资本体系的第一个投资目标。<br>2018年，红杉中国创始人沈南鹏在接受吴晓波采访时曾表示：“在4年前就已经投了区块链有关的公司。”这里的有关公司就包括目前全球最大加密货币交易所之一的火币。<br>据天眼查显示的工商资料，火币网在2014年3月份获得红杉中国数百万美元融资。这是目前公开披露的投资事件中，红杉中国第一次涉足加密货币。<br>2018年8月，火币联手裂变资本收购香港主板上市公司桐成控股。火币的股权也首次向外披露，其中红杉中国的股权占比为23.3%，是除李林之外的第二大股东。</p>



<p>此外，红杉中国还曾锚定另一交易所币安。不过由于各种原因，最终双方对簿公堂。<br>2018年5月7日晚，赵长鹏甚至对外发布：未来所有在币安上币的项目都需要披露是否与红杉有直接或间接的关联。<br>故事的大概过程就是：2017年8月，币安与红杉谈及投资事宜，红杉给出了8000万美元的估值；但是比特币行情猛涨，币安迅猛发展，从一家小交易所一跃成为行业龙头，早已超过8000万美元的估值；后来币安转而接受了IDG资本的投资，IDG给出的估值超过了红杉的10倍；随后红杉和币安进行了旷日持久的诉讼。<br>在交易所赛道上，红杉资本的最新动作就是投资新兴交易所FTX。7月20日消息，FTX以180亿美元的估值完成9亿美元的B轮融资，投资方中就包括红杉资本。</p>



<p><strong>矿企赛道：比特大陆、比特矿业</strong></p>



<p>交易所和矿机企业处于产业上游，可谓是“躺着赚钱”的典型。而在矿圈赛道，红杉中国不仅投资了全球最大的矿机企业比特大陆，还投资了最新发展迅猛的挖矿企业——美股比特矿业。<br>2017年8月份，红杉中国领投了比特大陆A轮5000万美金融资，并在一年后继续跟投了比特大陆的2.9亿美金B轮融资。<br>比特大陆从2013年获得天使投资，发布第一款挖矿芯片BM1380并推出蚂蚁矿机S1以来，目前已经成为行业的巨无霸。<br>虽然比特大陆没有上市成功，外界不得而知其财务状况。但可以肯定的是，红杉中国的投资可以获得巨额回报。<br>比特大陆2018年赴港IPO时曾披露过一些数据。2017年公司实现25亿美元收入，12.5亿美元净利润；2018年一季度营收18.7亿美元，净利润11.4亿美元，净利率达60%。<br>除了矿机之外，比特大陆旗下还有比特币算力排名第一的矿池AntPool、排名第三的矿池BTC.com。不过，比特大陆已经将这两大矿池转手出售。<br>其中，美股比特矿业收购了BTC.com。2021年4月1日至4月30日期间，BTC.com为比特矿业带来了大约5530万人民币（约840万美元）的毛利。<br>比特矿业原名500彩票网，之前主营做在线彩票销售，在2020年12月22日创始人回归后转型做加密货币挖矿。<br>值得注意的是，在2013年500彩票网上市前，红杉中国就认购了2000万美元可转债以及在IPO同时交割的1500万美元私募普通股。红杉中国持有500彩票网的股票一直到现在，目前是比特矿业的第三大股东。<br>有业内人士分析称，比特矿业能够收购比特大陆旗下的矿池BTC.com，中间是由红杉中国促成的。<br>不过，红杉中国方面向《区块链日报》记者进行了否认。<br>目前国内正在对于比特币挖矿进行清理整顿，比特矿业7月12日宣布已与美国某些机构投资者签订证券购买协议，将以定向增发的方式出售价值5000万美元的A类普通股和价值6810万美元的认股权证。公司计划将此次发行所得用于采购矿机、建设新的海外数据中心、增强技术基础设施和企业营运资本。<br>随着比特矿业的出海，红杉中国的投资拼图中凑齐了矿机厂商、加密货币挖矿。</p>



<p><strong>其他赛道：由点及面形成系统</strong></p>



<p>还是在携程时期，沈南鹏和当时团队就有将业务向上下游延伸的习惯。比如，除了携程这个在线旅游服务平台，还开拓出了服务住宿的如家酒店系列。<br>一如红杉中国在官网介绍沈南鹏时所写：“由点及面，先专注做好一件事再慢慢上下游延伸形成系统。”<br>除了行业早期将目光集中在食物链最顶端的交易所、矿机厂商，往后的投资中，红杉中国的布局也逐步深入区块链底层技术开发、加密金融务服务商和下游的应用。<br>今年5月，红杉中国参与了加密资产金融服务商贝宝金融5000万美元的A轮融资。去年8月，红杉中国首次参与公共资源交易区块链平台标信智链的A轮融资，今年4月，在后者的A+轮融资中，红杉中国继续跟进。<br>再往前追溯，2018年7月，红杉中国和万向领投了区块链技术项目Nervos Network的2800万美元私募轮融资。<br>2017年，区块链技术开发商分布科技完成种子轮募资，也正是红杉中国联手复星集团参与此次投资。<br>除了亲自下场投项目，红杉中国还采取了另一种更为隐蔽方法——直接投资区块链基金。<br>今年1月，红杉中国宣布完成对Dragonfly Capital（蜻蜓数字资本）的投资，成为其战略合伙人。资料介绍，Dragonfly Capital 是一家专注区块链行业的风险投资基金，由联创策源创始合伙人冯波发起创立，通过投资早期项目布局全球区块链生态体系。<br>据《区块链日报》记者不完全统计，从2014年至今，红杉中国在区块链行业的投资至少有14起，涉及矿机厂商、加密货币交易所、区块链底层技术开发、区块链应用、产业资本机构。<br>可以说，红杉中国几乎投出了一个“区块链帝国”。<br>针对红杉中国在区块链行业的投资理念，《区块链日报》记者向红杉中国提出采访需求，对方进行了婉拒。</p>



<p>观察近两年来红杉的投资标的，除贝宝金融外，更多侧重在区块链底层技术和应用上，如两度投资的标信智链。这一规律与一位投资人在2021世界区块链大会上的分享也不谋而合。<br>“区块链可能会诞生下一代基础设施性的东西出来。”他表示，比如把数据共享、安全、隐私等结合起来，形成共识的基础设施是其关注重点。<br>此外，其还表示，在跟产业的结合上，在大数据应用爆发的下一个阶段，在传统互联网场景里并未很好应用起来的技术，如隐私计算等，在数据安全、隐私保护、知识产权等领域都会有巨大的机会。</p>



<p><strong>“这样可以产生协同效应。”</strong></p>



<p>毫无疑问，区块链作为前沿技术创新的代表，正在吸引全球资本的目光。<br>早在2018年，真格基金掌门人徐小平曾呼吁创业者“all in”区块链。这一年，在与吴晓波的采访中，沈南鹏也提到，对于区块链“必须要去了解”。今年以来，随着加密货币行情的暴涨，区块链行业的投融资活动异常活跃，融资金额也暴涨。根据行业媒体The Block发布的统计数据，2021年上半年，区块链项目和公司融资金额达165.2亿美元。<br>哈希资本联合创始人叶丁向《区块链日报》记者表示，在行业里一直有个不成文的规定，得到红杉中国这样顶级资本的背书，项目就会被大家竞相追捧。“你什么都不用做，它的投资就是对这个项目本身最大的认可。”<br>火币创始人李林此前也在朋友圈表示，对于得到红杉这种全球顶级VC投资的项目，在交易所上币审核时会得到加分。<br>《区块链日报》记者不完全统计，今年区块链行业已经诞生了30起上亿美元的融资项目。其中，红杉资本参与了4起，分别为Fireblocks 、FTX、Trade Republic、Robinhood。而2020年只有5起上亿美元的融资项目。<br>中国通信工业协会区块链专委会轮值主席于佳宁向记者表示，今年的投融资活动有一个特点，融资轮次已经从过去的种子轮进入到了中后期投资轮次，有些甚至已经上市或者正在计划准备上市。<br>这意味着像红杉这样的顶级投资机构，在行业里的作用越来越大。反过来，红杉中国这种押注头部项目、覆盖产业链上下游的投资手法，将进一步巩固自己在行业里的地位。<br>从投资回报角度来看，对于机构本身而言，“这样可以产生协同效应。”一位区块链行业连续创业者向记者表示，他所创立的公司曾接受红杉中国投资，不过“投资方也没给到我们投资回报的压力”。<br>欧科云链研究院高级研究员王海峰对《区块链日报》记者分析，传统投资机构对区块链项目的投资，一定程度上说明区块链产业的商业逻辑正在形成闭环，同时也有了更多已经落地的或者即将落地的价值支撑，对以传统投资机构为代表的主流市场的吸引力正在增加。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4343/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
