<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>推荐 &#8211; WBMIKU密库</title>
	<atom:link href="/archives/category/tuijian/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Sat, 04 Dec 2021 13:06:19 +0000</lastBuildDate>
	<language>zh-CN</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.2</generator>
	<item>
		<title>政策要闻  工信部就“关于加强工业互联网平台安全建设的建议”进行答复</title>
		<link>/archives/836</link>
					<comments>/archives/836#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 17 Nov 2021 03:29:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[推荐]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=836</guid>

					<description><![CDATA[政策要闻 &#124;&#124; 工信部就“关于加强工业互联网平台安全建设的建议”进行答复 为贯彻落实习近平总书记关于坚持和完善 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h1><strong>政策要闻 || 工信部就“关于加强工业互联网平台安全建设的建议”进行答复</strong><strong></strong></h1>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter size-full"><img loading="lazy" width="378" height="212" src="/wp-content/uploads/2021/11/49b3dd17614cecc1dd2526093188f6765cf9881f.png" alt="" class="wp-image-837" srcset="/wp-content/uploads/2021/11/49b3dd17614cecc1dd2526093188f6765cf9881f.png 378w, /wp-content/uploads/2021/11/49b3dd17614cecc1dd2526093188f6765cf9881f-300x168.png 300w" sizes="(max-width: 378px) 100vw, 378px" /></figure></div>



<p>为贯彻落实习近平总书记关于坚持和完善人民代表大会制度的重要思想、关于加强和改进人民政协工作的重要思想，工业和信息化部积极做好十三届全国人大四次会议代表建议、全国政协十三届四次会议提案的办理工作，特别是结合党史学习教育，切实为民办实事、解难题，强化组织指导，创新沟通机制，努力将代表委员提出的有价值、高质量建议转化为破解难题的政策措施，推动工业和信息化事业高质量发展。为深入宣传工业和信息化部2021年全国两会建议提案办理工作成果，工业和信息化部政务新媒体“工信微报”特开设“复文选编”栏目，陆续编发部分建议提案复文案例。</p>



<p><strong>对十三届全国人大四次会议第9992号建议的答复</strong></p>



<p>田立坤代表：</p>



<p>您提出的关于加强工业互联网平台安全建设的建议收悉，现答复如下：</p>



<p>当前，工业互联网快速发展，平台数量显著增长，融合应用日趋成熟。工业互联网平台作为工业互联网的中枢，向上承载应用生态，向下接入海量设备，面临的网络安全风险挑战与日俱增。我部赞同您提出的健全平台安全管理体系、提升平台安全技术防护能力、实施平台数据安全分类分级管理、加强安全检查评估等建议，将积极纳入相关工作举措。</p>



<p><strong>一、已开展工作</strong></p>



<p><strong>（一）推动构建工业互联网平台安全政策体系。一是</strong>根据《国务院关于深化“互联网+先进制造业”发展工业互联网的指导意见》《加强工业互联网安全工作的指导意见》等文件要求，推动构建多部门协同推进、政府监管、企业主责的安全管理格局，明确由各地通信管理局加强工业互联网平台安全监管，并对联网设备、系统进行安全监测。<strong>二是</strong>印发《关于开展工业互联网企业网络安全分类分级管理试点工作的通知》，部署启动分类分级管理试点工作，分类施策、分级防护，进一步加强平台企业网络安全管理。<strong>三是</strong>推动《工业互联网平台企业网络安全防护规范》《工业互联网数据安全防护规范》等四项国家标准立项，加快研制工业互联网平台安全防护、安全评估、安全测试等30余项行业标准。</p>



<p><strong>（二）强化工业互联网平台安全防护。一是</strong>依托工业互联网创新发展工程，支持海尔、富士康等工业互联网平台企业建立安全接入、态势感知、风险预警等技术手段，建成测试验证、安全众测等多个公共服务平台，鼓励威胁诱捕、工业APP安全检测等安全技术产品加快突破。<strong>二是</strong>依托国家工业互联网安全技术监测服务平台，累计覆盖重点工业互联网平台百余个，持续监测和处置恶意网络行为。<strong>三是</strong>持续开展网络安全技术应用试点示范，围绕边缘层、基础设施层（云IaaS）、平台层（工业PaaS）、应用层（工业SaaS）以及工业APP等安全防护需求，遴选平台安全防护优秀解决方案，不断加强平台安全防护能力建设。</p>



<p><strong>（三）扎实推进行业数据安全管理工作。一是</strong>坚持法律法规制度先行，积极参与《数据安全法》等法律制定工作，夯实数据安全工作法律基础。<strong>二是</strong>印发《电信和互联网行业数据安全标准体系建设指南》等文件，研究发布行业网络数据分类分级、重要数据识别等40余项重点行业标准。<strong>三是</strong>部署开展行业网络数据安全保护能力提升专项行动，印发《电信和互联网企业网络数据安全合规性评估要点（2020年）》，明确合规评估指引。组织基础电信企业开展数据分类分级、重要数据识别、数据安全评估等标准贯标，指导重点互联网企业开展数据安全治理能力评估。</p>



<p><strong>（四）加快建设工业互联网安全技术防护体系。一是</strong>基本建成国家、省、企业三级协同工业互联网安全技术监测服务体系，国家平台已覆盖汽车、电子、钢铁等14个重要行业领域，涉及工业企业10万余家。<strong>二是</strong>组织开展工业互联网安全检查，开发检测工具箱和验证平台，及时发现、通报和整改安全风险隐患近2000个。<strong>三是</strong>依托工业互联网企业网络安全分类分级管理试点，面向平台企业开展检测评估，指导平台企业有效落实网络安全防护措施。</p>



<p><strong>二、下一步工作考虑</strong></p>



<p>做好平台安全保障对提升工业互联网高质量发展水平具有重要意义。下一步，我部将围绕健全平台安全管理体系、提升平台安全防护能力、强化平台数据安全保护等方面着力做好以下有关工作：</p>



<p><strong>（一）健全完善工业互联网平台安全管理体系。一是</strong>推动出台工业互联网企业网络安全分类分级管理指南，深入实施平台企业网络安全分类分级管理，强化重点平台企业网络安全管理。<strong>二是</strong>推动印发《工业互联网综合标准化体系建设指南》（2021版），加快工业互联网平台安全分类分级管理等系列国家标准研制发布，指导企业落实网络安全主体责任。</p>



<p><strong>（二）持续提升工业互联网平台安全防护水平。一是</strong>鼓励重点平台企业建设企业级安全态势感知能力，将重点平台纳入安全监测体系，加强平台安全监测预警、应急处置。<strong>二是</strong>出台中小企业安全上云上平台政策措施，实施中小企业安全上云专项行动，为中小企业上云全流程提供安全指引。<strong>三是</strong>依托工程项目、试点示范等，进一步加大平台安全关键技术攻关和优秀项目遴选，促进网络安全技术创新应用，提升平台安全保障和服务能力。</p>



<p><strong>（三）切实开展工业互联网数据安全保护。一是</strong>落实《数据安全法》，研究制定工业互联网数据安全管理政策文件，建立健全数据分类分级保护、重要数据保护等基础制度。<strong>二是</strong>加快制定工业互联网等重点领域数据安全标准规范，组织开展标准验证和试点示范，指导企业做好数据安全保护工作。<strong>三是</strong>大力发展数据安全技术和产业，鼓励相关企业、研究机构积极参与数据可信采集、数据安全态势感知、数据溯源等数据安全关键技术研发创新和应用推广。<strong>四是</strong>组织研究数据安全保护认证体系，制定行业数据安全保护能力评估规范，建立产学研共同参与的评估认证机制，开展认证工作。</p>



<p><strong>（四）系统强化工业互联网安全保障能力。一是</strong>完善安全技术监测服务体系，扩大监测范围，丰富平台功能，提升监测质量，提高支撑政府决策、保障企业安全的能力。<strong>二是</strong>充分发挥行业威胁信息共享平台作用，推动建立跨地区、跨行业通报处置和应急联动机制，增强工业互联网重大安全风险、重大安全事件应对能力。<strong>三是</strong>健全安全检查检测机制，定期对重点平台、工业企业、工业APP开展检测评估，推动安全检测评估工作规范化、常态化、体系化。</p>



<p>感谢您对工业互联网安全工作的关心和支持。</p>



<p>工业和信息化部</p>



<p>2021年9月14日</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/836/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>政策要闻  网盘不再限速！8家企业共同承诺</title>
		<link>/archives/832</link>
					<comments>/archives/832#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 17 Nov 2021 03:26:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[推荐]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=832</guid>

					<description><![CDATA[网盘不再限速！8家企业共同承诺！ 11月17日，在工业和信息化部信息通信发展司指导下，中国互联网协会、中国信息 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h1><strong>网盘不再限速！8家企业共同承诺！</strong><strong></strong></h1>



<p>11月17日，在工业和信息化部信息通信发展司指导下，中国互联网协会、中国信息通信研究院组织百度网盘、腾讯微云、天翼云盘、和彩云、阿里云盘、迅雷云盘、360安全云盘和网易网盘等<strong>首批8家网盘企业在京共同签署《个人网盘服务业务用户体验保障自律公约》（以下简称《公约》），承诺2021年内将推出“无差别速率”产品，为各类用户提供无差别的上传/下载速率服务。</strong><strong></strong></p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="823" height="485" src="/wp-content/uploads/2021/11/bf43eb8e9d9b8f0ac135cd3e28e64e5f675b415d.png" alt="" class="wp-image-834" srcset="/wp-content/uploads/2021/11/bf43eb8e9d9b8f0ac135cd3e28e64e5f675b415d.png 823w, /wp-content/uploads/2021/11/bf43eb8e9d9b8f0ac135cd3e28e64e5f675b415d-300x177.png 300w, /wp-content/uploads/2021/11/bf43eb8e9d9b8f0ac135cd3e28e64e5f675b415d-768x453.png 768w" sizes="(max-width: 823px) 100vw, 823px" /></figure>



<p>11月17日，首批8家网盘企业在京签署《个人网盘服务业务用户体验保障自律公约》。图片来源：工业和信息化部官方微信“工信微报”</p>



<p>当前，全球数字经济蓬勃发展，以互联网、大数据、云计算为代表的网络信息技术加速创新，个人网盘业务正逐渐成为数字经济时代广大网民的主要应用之一，发展前景广阔。在市场快速发展的同时，一些个人网盘业务过度限速、误导宣传等问题群众反映突出，引起社会各界广泛关注，成为网络提速降费的短板环节。</p>



<p>日前，工业和信息化部印发《关于开展信息通信服务感知提升行动的通知》，其中提到网盘相关企业应优化产品服务资费介绍，清晰明示存储空间、传输速率、功能权益及资费水平等内容，不得进行误导宣传。在同一网络条件下，向免费用户提供的上传和下载的最低速率应确保满足基本的下载需求。</p>



<p>据介绍，《公约》从提供无差别上传/下载速率服务、加强技术产品和商业模式创新、优化资费介绍、规范宣传行为、畅通咨询投诉渠道等方面作出明确约定。会上，8家网盘企业发布了落实《公约》的具体举措，承诺2021年内将推出“无差别速率”产品，为各类用户提供无差别的上传/下载速率服务，改善用户体验，提升服务水平，积极为个人网盘服务业务的健康有序发展作出努力和贡献。</p>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://www.kdocs.cn/api/v3/office/copy/ZlpJR1VnOUk4OVFOQVpSVTBHZHlxU3luL1ByeE1NbUdONmIraTA5NlVCMG8xUUY3R2UvalpHL29SVnpuV2V4enRSSHQwWnF6UkhYQ3ZyU1RaSy9lNGhCTm14SVkyNzVZOVQ1eWVPb2xkay9mZGN0QmlBUVNpbzBPNjJKR3pJRklTbzZ0bXBkY3NEQzJBUXdUN3BPbGxPOUNuWFdpY0VCVnlERG0rbUpzVnJaZ0I4dHhmWVRhTkI0NEE5VDMxUUZ2dFluZjNWUDA1WGdoWnJFYmNmTT0=/attach/object/9a998624af7a96580a00f62456e8333fb4397cc6" alt=""/></figure>



<p>工业和信息化部表示，《公约》的签署，不仅是网盘企业回应用户关切、履行社会责任、强化自我约束的集中体现，也是打通网速瓶颈，巩固网络提速降费成果的具体行动，对于鼓励各市场主体突破现有相对单一的发展模式，加强技术、产品和商业模式创新，增强核心竞争力和产业价值具有重要作用。</p>



<p>工业和信息化部指出，下一步还将指导相关主体，一是提高认识，切实保障用户权益。聚焦广大人民群众的所急所想所盼，统筹满足用户基本业务使用需求和企业可持续发展，不断提升人民群众使用信息服务的获得感、幸福感和安全感。二是严格自律，抓实抓细贯彻落实。建立长效工作机制，完善投诉监督渠道，及时向社会公布工作进展，确保落实好、执行好、宣传好公约的各项条款要求。三是强化创新，促进行业健康发展。积极转变发展方式，把技术创新放在更加突出的位置，充分利用和弹性调度网络资源，降本增效，增加行业发展动能。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/832/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>政策要闻  全国保密战线：用心用情讲好红色保密故事</title>
		<link>/archives/847</link>
					<comments>/archives/847#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 14 Nov 2021 03:37:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[推荐]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=847</guid>

					<description><![CDATA[政策要闻 &#124;&#124; 全国保密战线：用心用情讲好红色保密故事 党的保密工作为党而生、伴党而行、因党而兴。革命战争年代 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h1><strong>政策要闻 || 全国保密战线：用心用情讲好红色保密故事</strong><strong></strong></h1>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://www.kdocs.cn/api/v3/office/copy/c2VGa1VBYWV1cGVDcWliOHo1VDlVeGErUVYyL1FHcUpyNWZGcm0rdTIxMU5VNis2cGMxeXk5V281U2liL1ZNSi9HOHR3Q2F0Sko1TTJ3angvRFFVaHFEck01QVZkaXNubm9EUUxrWDhwVS9uUkwzckRBWm9kS3lmdFJoajZUZ3dEZDM2UEE3VzlqYXJRSmpQL0hJSmJnaXRya2pKMm5DY3pxWEhPeXhxTHl4azBtcFMwUEIwVmp3R2VLYllwVnhQQVNvNU5lN0JGRmRXQXFYR0lKTT0=/attach/object/089e3b864f1f274a7e4bfdad7f0719f50cfc4902" alt=""/></figure>



<p>党的保密工作为党而生、伴党而行、因党而兴。革命战争年代，保密就是“保生存、保胜利”；和平建设年代，保密就是“保安全、保发展”；进入新时代，保密就是“保党的长期执政地位、保国家安全、保人民幸福、保民族复兴”。</p>



<p>自党史学习教育开展以来，全国保密战线深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，紧紧围绕保密工作政治属性，在教育引导党员干部学好百年党史的同时，通过深入挖掘保密史、讲好红色保密故事，总结党的保密工作历史经验，弘扬党的保密工作优良传统，自觉把党史学习教育成效转化为推动党的保密事业高质量发展的实际行动，为“十四五”开好局、起好步凝聚强大精神力量。</p>



<p><strong>深挖红色保密资源</strong></p>



<p>中央保密办（国家保密局）在《保密工作》杂志推出“探访红色故地 追忆峥嵘岁月”主题报道，安排记者深入上海、武汉、瑞金、遵义、延安、西柏坡等党史上的重要事件纪念地和革命老区采访，深度挖掘保密工作红色历史和感人往事，追寻保密工作红色足迹。</p>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://www.kdocs.cn/api/v3/office/copy/c2VGa1VBYWV1cGVDcWliOHo1VDlVeGErUVYyL1FHcUpyNWZGcm0rdTIxMU5VNis2cGMxeXk5V281U2liL1ZNSi9HOHR3Q2F0Sko1TTJ3angvRFFVaHFEck01QVZkaXNubm9EUUxrWDhwVS9uUkwzckRBWm9kS3lmdFJoajZUZ3dEZDM2UEE3VzlqYXJRSmpQL0hJSmJnaXRya2pKMm5DY3pxWEhPeXhxTHl4azBtcFMwUEIwVmp3R2VLYllwVnhQQVNvNU5lN0JGRmRXQXFYR0lKTT0=/attach/object/5e8697318b1b10286612242508ace8396d6b7037" alt=""/></figure>



<p>山西保密办（局）把红色保密教育作为创新开展党史学习教育的重要抓手，充分挖掘革命老区红色资源，在八路军太行纪念馆建立首个红色保密教育示范基地。</p>



<p>内蒙古保密办（局）结合自治区红色保密发展史，组织拍摄《北疆密战》红色保密教育片，以保密工作者的视角再现内蒙古自治区的红色历史，教育引导广大涉密人员和保密战线工作者深入了解党的保密史，更好地继承和弘扬党的保密工作优良传统。</p>



<p>福建、山东、河南等地保密办（局）深入推动红色保密故事发掘编纂工作，搜集积累当地红色保密历史故事和人物事迹，为《中国红色保密故事大全》地方卷的出版充实素材。</p>



<p>山东威海保密办（局）立足建党百年历史，着眼本地区丰富的红色革命资源，广泛深入挖掘革命、建设、改革各个时期的历史资料，把保密元素融入总体国家安全观刘公岛教育培训基地建设全过程，形成了以国家安全为主线，全景式、立体化展现保密历史的体系架构。</p>



<p><strong>讲好红色保密故事</strong></p>



<p>中央保密办（国家保密局）与北京广播电视台《档案》栏目组合作，制作播出《密事解码：庆祝中国共产党成立100周年》专题节目；制作保密工作纪录片《红色保密 百年征程》、有声读物《红色保密故事》，编辑《风范：老一辈革命家与保密工作》《印迹：中国红色保密故事》《护航百年：中国红色保密故事精选》《剑吼西风：中央特科纪事》等红色书籍。开展“追寻党的历史、追寻红色保密史”系列讲座，邀请党史专家学者、退休老党员讲述老一辈革命家和革命先烈为党为国呕心沥血、不懈奋斗的感人故事，讲述党的保密工作历史经验，让广大干部群众在耳濡目染中重温红色历史、弘扬保密传统，做党和国家秘密的忠诚守护者。</p>



<p><strong>★ ★ ★</strong></p>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://www.kdocs.cn/api/v3/office/copy/c2VGa1VBYWV1cGVDcWliOHo1VDlVeGErUVYyL1FHcUpyNWZGcm0rdTIxMU5VNis2cGMxeXk5V281U2liL1ZNSi9HOHR3Q2F0Sko1TTJ3angvRFFVaHFEck01QVZkaXNubm9EUUxrWDhwVS9uUkwzckRBWm9kS3lmdFJoajZUZ3dEZDM2UEE3VzlqYXJRSmpQL0hJSmJnaXRya2pKMm5DY3pxWEhPeXhxTHl4azBtcFMwUEIwVmp3R2VLYllwVnhQQVNvNU5lN0JGRmRXQXFYR0lKTT0=/attach/object/089e3b864f1f274a7e4bfdad7f0719f50cfc4902" alt=""/></figure>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://www.kdocs.cn/api/v3/office/copy/c2VGa1VBYWV1cGVDcWliOHo1VDlVeGErUVYyL1FHcUpyNWZGcm0rdTIxMU5VNis2cGMxeXk5V281U2liL1ZNSi9HOHR3Q2F0Sko1TTJ3angvRFFVaHFEck01QVZkaXNubm9EUUxrWDhwVS9uUkwzckRBWm9kS3lmdFJoajZUZ3dEZDM2UEE3VzlqYXJRSmpQL0hJSmJnaXRya2pKMm5DY3pxWEhPeXhxTHl4azBtcFMwUEIwVmp3R2VLYllwVnhQQVNvNU5lN0JGRmRXQXFYR0lKTT0=/attach/object/089e3b864f1f274a7e4bfdad7f0719f50cfc4902" alt=""/></figure>



<p>上海保密办（局）主办“百年保密与上海”主题展，与上海沪剧院联合创作沪剧《一号机密》，激励保密战线广大干部职工继承光荣传统、赓续红色血脉，在新征程上创造无愧于历史和人民的新业绩。</p>



<p>江西和河南保密办（局）协调省电视台播出大型保密文献纪录片《胜利之盾》，帮助广大领导干部、涉密人员和人民群众深入了解党的保密史，继承和发扬党的保密工作优良传统，增强保密意识、筑牢保密防线。</p>



<p>湖南保密办（局）根据保密工作百年奋斗历程原创5首保密红歌，制作了革命保密题材的现代京剧《向警予》，通过让人耳目一新的表达方式，展现了共产党人坚定信仰、不怕牺牲的精神和胸怀天下的情怀。</p>



<p>海南保密办（局）举办青年干部“学好党史讲好红色保密故事”活动，感怀革命先烈无比忠贞坚定的革命理想信念，充分展示新时期保密人的精神风貌，发出新时期保密人最强劲的时代声音。</p>



<p><strong>重温红色保密记忆</strong></p>



<p>中央保密办（国家保密局）组织理论学习中心组成员参观香山革命纪念地、中国共产党历史展览馆、北大红楼，组织党员干部职工参观新时代中央和国家机关党的建设成就巡礼展、主题档案文献展，组织青年干部瞻仰人民英雄纪念碑、西山无名英雄纪念广场等，实地感受党的百年波澜壮阔的历史，感悟过去我们为什么能够成功、未来我们怎样才能继续成功的深刻道理。</p>



<p>浙江保密办（局）开展“赓续红色血脉 学好百年党史”主题党日，组织参观中共浙江省委第一次代表大会旧址，瞻仰红色革命文物，感悟初心使命，汲取信仰力量。</p>



<p>安徽、河南、湖南等地保密办（局）举办庆祝建党100周年书画摄影作品展，弘扬保密革命传统和保密文化，使参与者切身感受到心灵的升华、奋进的动力。</p>



<p>宁夏保密办（局）开展“弘扬保密优良传统、增强全民保密意识、确保国家秘密安全”主题活动，突出保密优良传统教育，组织离退休老党员参观了解老工业基地历史沿革、转型发展、生态建设等情况，沿着历史足迹感受改革发展的巨大变化，追寻红色记忆。</p>



<p><strong>传承红色保密基因</strong></p>



<p>中央保密办（国家保密局）依托“保密观”微信公众号和“保密观”APP平台，以党的保密工作优良传统等内容为重点，面向全国开展“光辉历程 保密有我”保密知识竞赛活动，6654万人次参赛，1106万人得满分，公众号和APP点击量突破10.8亿次。</p>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://www.kdocs.cn/api/v3/office/copy/c2VGa1VBYWV1cGVDcWliOHo1VDlVeGErUVYyL1FHcUpyNWZGcm0rdTIxMU5VNis2cGMxeXk5V281U2liL1ZNSi9HOHR3Q2F0Sko1TTJ3angvRFFVaHFEck01QVZkaXNubm9EUUxrWDhwVS9uUkwzckRBWm9kS3lmdFJoajZUZ3dEZDM2UEE3VzlqYXJRSmpQL0hJSmJnaXRya2pKMm5DY3pxWEhPeXhxTHl4azBtcFMwUEIwVmp3R2VLYllwVnhQQVNvNU5lN0JGRmRXQXFYR0lKTT0=/attach/object/089e3b864f1f274a7e4bfdad7f0719f50cfc4902" alt=""/></figure>



<p>北京保密办（局）与有关单位联合举办“筑牢新时代保密安全防线——庆祝中国共产党成立100周年”主题展览，回顾首都保密工作发展历程，开展保密优良传统和保密形势教育。</p>



<p>广西保密办（局）举办“学党史·开新局”演讲比赛，深情抒发新时代保密干部传承红色基因、永葆绝对忠诚、践行为民初心的责任与担当，增强保密战线干部职工做好本职工作的荣誉感、使命感、紧迫感和社会公众对保密工作的认同感、亲切感、责任感。</p>



<p>海南保密办（局）依托省委办公厅“学本领、强作风”每周一讲活动，开展以“传承红色基因、弘扬保密传统”为主题的红色保密历史宣教活动，分享中共一大召开期间鲜为人知的保密故事，生动再现了党的事业与保密工作相生相伴的真实历史记忆。</p>



<p>四川保密办（局）联合有关单位拍摄《红色电影中的保密基因》短视频、绘制《地图上的红色保密100年》主题地图，将党史、红色资源与保密常识有机结合，传承保密优良传统、激发砥砺奋进精神动力。</p>



<p>四川成都保密办（局）组织“红色基因我传承 国家安全我接力”接力跑活动，设置10个接力站点，按时间顺序分别展示了党的百年征程中100个重要历史事件，并在沿途完成党史和保密知识快问快答接力任务。</p>



<p>下一步，全国保密战线将继续深入贯彻落实党中央决策部署和习近平总书记重要讲话精神，切实推进党史学习教育走深走实，重点抓好党的十九届六中全会精神的学习贯彻，传承红色基因、凝聚奋进力量，在新起点上推动党的保密事业高质量发展，为党和国家筑牢安全保密防线。</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter size-full"><img loading="lazy" width="675" height="334" src="/wp-content/uploads/2021/11/fa785129a0dead8a109c6ef153a8ac4f8a0ffb40.png" alt="" class="wp-image-848" srcset="/wp-content/uploads/2021/11/fa785129a0dead8a109c6ef153a8ac4f8a0ffb40.png 675w, /wp-content/uploads/2021/11/fa785129a0dead8a109c6ef153a8ac4f8a0ffb40-300x148.png 300w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /></figure></div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/847/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
