<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>数据保护 &#8211; WBMIKU密库</title>
	<atom:link href="/archives/category/shujubaohu/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Mon, 27 Dec 2021 08:45:21 +0000</lastBuildDate>
	<language>zh-CN</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.2</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2021/11/cropped-logo-2-32x32.png</url>
	<title>数据保护 &#8211; WBMIKU密库</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>信息时代的数据安全和个人信息保护</title>
		<link>/archives/4285</link>
					<comments>/archives/4285#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:45:21 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[数据保护]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4285</guid>

					<description><![CDATA[信息时代的数据安全和个人信息保护 数据不仅是数字经济的关键要素，也是信息时代重要的生产要素。在我国，数据安全更 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>信息时代的数据安全和个人信息保护</h2>



<p>数据不仅是数字经济的关键要素，也是信息时代重要的生产要素。在我国，数据安全更是被上升为与国家安全同等重要的地位。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="550" height="412" src="/wp-content/uploads/2021/12/bb75042ce36ebf5ce06089ad2fac0004d7d938f9.png" alt="" class="wp-image-4288" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/bb75042ce36ebf5ce06089ad2fac0004d7d938f9.png 550w, /wp-content/uploads/2021/12/bb75042ce36ebf5ce06089ad2fac0004d7d938f9-300x225.png 300w" sizes="(max-width: 550px) 100vw, 550px" /></figure>



<p><strong>1、数据安全是企业持续发展的基础</strong></p>



<p>当前各类数据主体多样，处理活动复杂，安全风险加大。随着立法不断强调并严格要求对数据进行保护，企业的合规举措也应不断提高。回顾2020年上半年，国内就发生了新浪微博5.38亿用户数据在暗网出售、建设银行员工贩卖5万多条客户信息等数据泄露事件。此外，据国外媒体报道，万豪、美高梅酒店至少1，580万客人信息遭泄露；化妆品巨头雅诗兰黛，因不安全服务器泄露了4.4亿用户敏感信息……这些事件轻则造成企业商誉受损、失去客户信任，重则可能面临行政处罚和刑事指控，例如2015年Uber数据泄露事件遭美国司法部刑事调查；2017年雅虎前CEO玛丽莎·梅耶尔被要求就网络安全漏洞问题作证，否则将面临刑事指控。</p>



<p>大部分企业对网络、数据安全缺乏足够的重视，也缺乏相应的责任感。企业对网络技术依赖越多，接入的设备也多，每个接入网络的设备和人都可能被黑客利用成为窃取数据的跳板，或员工本身就是“黑客”，这让企业防不胜防。在把数据作为生产资料使用的同时，也应当把数据作为生产资料保护，这是现代企业应当树立的重要观念。</p>



<p>大量企业的数据存在云端，虽然“云”本身的安全性有一定的技术保障，但接入云端的第三方应用软件、系统和接口的安全性却令人担忧。如果不对这些数据进行加密，它们就处于一种“裸奔”的状态，可能导致企业的系统漏洞和数据泄露事件。如果企业不重视，这些漏洞要么未被及时修复，要么未被检测发现，待爆雷后成为公共事件，亡羊补牢已晚矣。2018年8月，华住集团旗下汉庭、美爵等酒店共计5亿条包含个人身份证号、手机号码、开房记录等的个人信息泄露，并被打包在暗网上销售。案件虽成功告破，但也暴露出以酒店业为代表的多数企业并未做好数据安全保护措施，在数据泄露后也没有紧急预案处置应对突发情况。</p>



<p>今年的的调查数据显示，72%的上市公司和69%的规模在千人以上的公司对于系统漏洞、计算机病毒、网络攻击、网络侵入、数据泄露等突发安全事件，有应急预案和危机处置机制。但是这些制度在实际运行中的效果如何，还有待观察。上述华住集团信息泄露和一系列的银行信息泄露事件反映的就是这个问题。比制定制度更重要的是有效运行制度，并在运行中不断完善，提升员工的个人信息保护意识。</p>



<p>不同行业对数据安全的重视程度不同，越是对数据依赖程度高的行业，企业越重视数据安全。71%的银行、金融业受访企业有这一制度安排，但是银行数据体量庞大，决定了数据安全是百密不能有一疏的工作，只要一个员工没管住，数据就可能如溃提之水奔涌而出，中信事件和建设银行信息泄露事件就是很好的例子。所以，数据安全没有最好，只有更好。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="494" height="313" src="/wp-content/uploads/2021/12/a2092f479e6c61eb1d50f55a311a5bcebdb7f7f4.png" alt="" class="wp-image-4289" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/a2092f479e6c61eb1d50f55a311a5bcebdb7f7f4.png 494w, /wp-content/uploads/2021/12/a2092f479e6c61eb1d50f55a311a5bcebdb7f7f4-300x190.png 300w" sizes="(max-width: 494px) 100vw, 494px" /></figure>



<p>履行网络安全管理义务，并将数据安全事项及时向行政监管部门（公安、网信办、工信办等）报告，积极回应监管要求等方面，银行和金融业与物流和交通运输业的受访者中，有超过50%的企业重视这一工作。这些行业要提供服务，就要采集相应的个人信息，因此对所收集的个人信息采取保护措施也就十分必要。虽有50%左右的受访者比较重视数据安全，但行业重视度的绝对值并不高，仍有改善空间。</p>



<p><strong>2、互联网企业的个人信息保护</strong></p>



<p>中国互联网产业何以前浪翻腾、后浪奔涌？一是，对于数据这样一个全新的事物，法律也在摸索中，尤其是关于个人信息的采集、使用边界不甚清晰；二是，网民数量叹为观止，海量个人信息不断“投喂”企业，为企业发展提供了源源不断如活水般的生产资料。</p>



<p>早期，互联网企业利用数据野蛮生长，但随着立法不断严密，监管必定不断收紧，并将长时间保持这个趋势。2019年，工信部、国家网信办等多部门联合开展了贯穿全年的APP个人信息专项治理工作，2020年仍在持续中。所涉问题集中在私自收集个人信息、过度索取权限、私自共享给第三方等方面。</p>



<p>用户让渡个人信息作为实现便捷功能的对价，这是市场逻辑，无可厚非。但是如果企业不经“通知-同意”程序，违规获取个人信息，就打破了“君子协定”，进入法律法规的监管区。根据互联网企业规模的大小，在个人信息保护方面存在的问题也有不同特征：</p>



<p>第一，规模较大、体系成熟的互联网企业，满足“60分”的合格线，但没有做到优秀。例如，根据工信部通报，QQ强制用户使用定向推送功能，不给权限不让用；QQ阅读私自收集个人信息，还私自分享给第三方；当当私自和超范围收集个人信息，不给权限不让用；高铁管家、12306软件过度索取权限……这些都是互联网行业的知名企业，一般而言都具有合规意识，他们会通过隐私政策告知用户收集和使用规则，另一方面又往往通过各种形式扩充收集个人信息的范围和种类，试图抓取更多信息，请求开放更多权限，服务其数据挖掘，收集“必要性”原则屡屡被突破。</p>



<p>但是，随着《个人信息安全规范》的生效和《个人信息保护法》的制定，个人信息收集、使用规则将更加具体和可操作，也将对企业提出更高的合规要求。越是依赖个人信息产出的互联网大企业，违规的成本越高，这就需要做到从“及格”到“优秀”的质的跨越，也是从“要我合规”到“我要合规”的观念提升。</p>



<p>第二，规模较小，或处于创业期的互联网企业，个人信息保护工作往往处于“60分”合格线以下。实践中大量侵犯个人信息的犯罪，多以这一类企业为主。由于成本所限，这些公司没有专门的合规部门，个人信息保护意识不强，在收集个人信息时，不提供或提供极为粗糙的隐私政策，私自收集个人信息，甚至向第三方共享、出售。2018年8月，浙江省公安局破获了一起重大个人信息盗窃案，原新三板挂牌公司瑞智华胜，窃取知名互联网公司30亿条用户个人信息，该公司法定代表人与相关经营人员因此获刑，另有两家关联公司也被立案处理。该公司2017年12月在新三板挂牌，2018年8月上述事件曝光，瑞智华胜作出紧急停牌处理，短短两个月后的11月2日，瑞智华胜在新三板就被正式摘牌。一家处于初创期的明星上市公司，因缺乏个人信息保护的相关意识，非法经营个人信息买卖业务，使得企业多年努力毁于一旦。</p>



<p>此外，值得特别注意的是第三方软件开发工具包（SDK），据相关报告和央视“315”晚会披露，部分APP的SDK插件在未经用户同意的情形下，收集用户的联系人、短信、位置、设备信息等，甚至短信内容会被全部传走。因为SDK的责任往往由相应APP开发公司承担，这会为企业埋下很多隐患，所以，APP不能仅考虑SDK的便捷，更应该对其合法性和合规性保持警觉。</p>



<p>综上所述，互联网大企业往往在法律红线之内的模糊地带，最大化商业利益。但是“能力越大、责任越大”，他们要做的，不止是合法，而是做好行业表率，促进用户与企业的互信，推动行业自律与发展。与此相对，小企业合规意识和能力不足，往往试图蒙混过关，但互联网产业的野蛮生长期已经过去，任何侥幸心理，都可能因小利而失大局。</p>



<p><strong>3、传统企业的个人信息保护</strong></p>



<p>互联网企业的个人信息保护是显性问题，关注度高，相比而言，传统行业的个人信息保护问题则难以暴露，更为隐秘。根据本调查问卷显示，获取个人信息最多的传统行业是文化/传媒/娱乐服务业与银行/金融业，但分别只有22%和21%的受访者表示，其所在企业采用“隐私政策”或用户协议等方式提示用户收集个人信息；收集个人信息时，经用户同意，最小限度地使用个人信息是基本原则，物流/交通运输服务业对这一原则的重视程度最高，但也仅为25%；用户同意方能与第三方共享，这是个人信息共享的合法前提，在不同行业中，消费品行业采用这一做法的占比最高，银行/金融业仅为7.8%，甚至低于整体均值0.2个百分点。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="554" height="186" src="/wp-content/uploads/2021/12/056bf935d4ee392dae847354a91ea7a4e5711036.png" alt="" class="wp-image-4290" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/056bf935d4ee392dae847354a91ea7a4e5711036.png 554w, /wp-content/uploads/2021/12/056bf935d4ee392dae847354a91ea7a4e5711036-300x101.png 300w" sizes="(max-width: 554px) 100vw, 554px" /></figure>



<p>银行/金融业由于征信需要，是收集个人信息较多的行业，但频频发生的银行个人信息泄露事件，揭示银行的个人信息保护还有提升空间。“中信事件”是传统行业个人信息泄露的缩影，虽然中信银行在客户信息保护方面，建立了一系列的制度、流程，但员工不仅未按照流程操作，还将客户信息对外提供并加盖公章，这种为了“大客户”利益而将储户信息随意提供给第三方的行为，完全超出了大众的预期。这一事件比较有代表性，揭示出传统行业的个人信息泄露往往不是技术性的，而是人为的，这就对传统行业的数据储存和保管提出了更高的要求。传统行业一般基于业务需要收集必要个人信息，比如银行、快递公司等，提供的服务本身就要求客户提供姓名、住址等信息，在个人信息收集的合法性方面一般不存在问题。风险在于，这些个人信息一般会通过数据化的方式保存，但是传统行业较为缺乏数据安全的观念和技术支撑，对所收集个人信息的利用，没有界限感。例如，银行将储户开卡所必需提供的个人信息，进行用户画像，又通过电话、短信等方式给储户推荐理财产品，就是典型的超范围使用个人信息的情形。证券公司也会收集大量的客户财产信息，因此也存在同样的问题。传统行业一般不存在一个事先的程序与客户约定个人信息的二次利用或共享，所收集个人信息除了满足特定服务需求外，不应有别的用途，还应妥善保管。除非有明确法律规定，不能把个人信息挪作他用或者与第三方共享在经营过程中获取的个人信息，是基本原则。</p>



<p>总而言之，无论互联网企业还是传统行业，都应对所收集数据分级、加密，并进行脱敏处理；对内，要严格限定个人信息的查看和使用规则，并进行员工培训，培养相关合规意识；对外，要制定详尽的个人信息保护政策供用户了解同意。如果条件允许，一定要设置员工权限并进行留痕记录，便于事后追责。</p>



<p>个人信息保护的浪潮将席卷一切领域，以萎缩产业为代价的个人信息保护不可取，以侵害个人信息权利为代价的行业发展也不会长久。个人信息保护与企业发展，是在更高价值层面上的统一，不是“零和游戏”。企业只有尊重个体尊严，对个人信息用之有度，才会有长远健康的发展。</p>



<p>注：以上内容摘自于北京和昶律师事务所与《财富》（中文版）共同发布的“2020中国企业家法律风险报告”。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4285/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>从国内外典型数据保护案例看如何保护企业数据权益</title>
		<link>/archives/4276</link>
					<comments>/archives/4276#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:43:51 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[数据保护]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4276</guid>

					<description><![CDATA[从国内外典型数据保护案例看如何保护企业数据权益 一、概述：人工智能时代数据价值日益凸显，数据侵权案件多发 数据 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>从国内外典型数据保护案例看如何保护企业数据权益</h2>



<p><strong>一、概述：人工智能时代数据价值日益凸显，数据侵权案件多发</strong></p>



<p>数据被认为是二十一世纪的“新石油”，数据与人工智能的结合不断催生新的商业模式和业态，数据驱动的智能经济与社会呼之欲出。因此各国都高度重视数据经济（data economy）的发展，如欧盟已提出大力发展数据经济，认为欧盟数据市场的价值预计在2020年将超过1060亿欧元。</p>



<p>在此背景下，国内外都出现了一些数据侵权相关的不正当竞争案件，梳理、分析这些案件对我们探寻数据保护的司法和立法边界，寻求既促进数据利用又注重数据保护的良性数据治理的重要性是不言而喻的。因此，本文旨在分析相关案例，以为进一步研究数据侵权和数据保护提供出发点。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="640" height="397" src="/wp-content/uploads/2021/12/79dc4aad7952b4b2143687351df5bd339bb86455.png" alt="" class="wp-image-4279" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/79dc4aad7952b4b2143687351df5bd339bb86455.png 640w, /wp-content/uploads/2021/12/79dc4aad7952b4b2143687351df5bd339bb86455-300x186.png 300w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></figure>



<p><strong>二、国内外主要案例分析</strong></p>



<p><strong>（一）大众点评诉爱帮网案[1]：</strong></p>



<p><strong>企业付出投入而得的数据受法律保护，垂直搜索服务实质性替代被引网站构成不正当竞争</strong></p>



<p><strong>案件介绍</strong></p>



<p>原告汉涛公司经营的大众点评网与被告爱帮聚信公司经营的爱帮网均为网络分类信息查询服务。汉涛公司发现爱帮网在经营中大量复制、甚至直接摘取大众点评网上的商户简介及用户点评内容，遂以不正当竞争为由将爱帮聚信公司诉至法院。一审北京市海淀区法院、二审北京市第一中级人民法院均认定爱帮网构成不正当竞争。</p>



<p><strong>法院判决</strong></p>



<p>一审法院认定爱帮网与大众点评网提供服务具有同质性，存在直接竞争关系。大众点评网的商户简介和用户点评系汉涛公司搜集、整理和运用商业方法吸引用户注册而来，汉涛公司为此付出了人力、物力和时间等经营成本，由此产生的利益应受法律保护。</p>



<p>爱帮网<strong>未付出劳动、未支出成本、未做出贡献的情况下，直接利用技术手段展示大众点评网搜集、整理的商户简介和用户点评，并以此获得商业利益，属于反不正当竞争法理论中典型的“不劳而获”和“搭便车”的行，违反了诚实信用原则和公认的商业道德，构成不正当竞争。</strong></p>



<p>对于爱帮网所主张的垂直搜索和摘要等技术行为，法院认为技术实施仍应遵守反不正当竞争法规定。<strong>虽然垂直搜索引擎技术本身并不具有违法性，但技术手段须控制在合理范围之内，不可对被引网站造成市场替代后果。</strong></p>



<p>本案中，用户通过爱帮网可直接获取商户简介的全部内容和用户点评的绝大部分内容，其已对全部商户简介内容和绝大部分点评内容进行了充分展示，不可能属于摘录，已经构成对大众点评网相应内容的实质性替代，必将不合理地损害汉涛公司的商业利益。</p>



<p>二审法院支持了一审判决。认为<strong>汉涛公司通过商业运作吸引用户在大众点评网上注册、点击、评论，并有效地收集和整理信息，进而获得更大的商业利润，该合法权益应受法律保护。</strong>爱帮网对大众点评网信息的使用已超出合理范围，已经达到了网络用户无需进入大众点评网站即可获得原网站足够信息的程度，其引用造成了对大众点评相应市场内容的实质替代，对汉涛公司的合法利益造成损害，构成不正当竞争。</p>



<p><strong>（二）新浪诉脉脉案[2]：</strong></p>



<p><strong>开放平台模式下第三方获取用户信息应坚持三重授权原则</strong></p>



<p><strong>案件介绍</strong></p>



<p>微梦公司经营的新浪微博为社交媒体平台，淘友公司经营的脉脉软件和网站是一款基于移动端的人脉社交应用，双方曾在2013-2014年通过新浪Open API进行过合作。2014年8月，微梦公司发现淘友公司在新浪微博开设的“脉脉”和“淘友网”账号数据调用异常，且淘友公司在其获得开放授权的微博客户头像、名称、标签之外，还抓取、使用了教育信息和职业信息。</p>



<p>微梦公司因而停止了淘友公司的合作。但在合作终止后，淘友公司并未及时删除双方合作期间获取的新浪微博用户信息。微梦公司遂以不正当竞争为由将淘友技术公司与淘友科技公司诉至法院。</p>



<p><strong>法院判决</strong></p>



<p>海淀法院<strong>一审认定二被告行为构成不正当竞争</strong>，须立即停止涉案行为，并刊登声明、消除影响。二被告不服，上诉至北京知识产权法院，<strong>二审驳回上诉，维持原判。</strong></p>



<p>一审法院认为原被告同为网络社交服务提供者，存在竞争关系；被告获取并使用涉案新浪微博用户信息的行为，以及获取、使用脉脉用户手机通讯录联系人与新浪微博用户对应关系的行为，<strong>没有合同依据，也缺乏正当理由，主观恶意明显，构成不正当竞争。</strong></p>



<p>第一，对于是否非法抓取、使用新浪微博用户信息，法院认为二被告在合作期间抓取、使用涉案新浪微博用户的职业信息、教育信息以及在合作结束后使用涉案新浪微博用户的头像、名称、职业、教育等信息的行为，<strong>一方面不符合微博《开发者协议》的约定，存在超出授权许可范围抓取教育和职业信息的情况；另一方面未取得用户许可即获取并使用涉案非脉脉用户的相关新浪微博信息。因此该行为具有不合法性。</strong></p>



<p>第二，对于二被告是否非法获取、使用脉脉用户手机通讯录联系人与新浪微博用户对应关系，法院认为<strong>包括手机号在内的相关用户精准信息与新浪微博之间的对应关系,为新浪微博用户信息构成中重要的组成部分,这种对应关系也是微梦公司重要的经营利益所在。</strong>在本案缺乏充分证据证明二被告能从新浪微博合法获取此类精准信息的情况下,二被告获取涉案对应关系不具有合法性。二被告将涉案对应关系在软件一度人脉中予以展示，使大量非脉脉用户的新浪微博信息及好友关系展现在脉脉软件中，以便于脉脉软件拓展自身用户群，获取经济利益，具有较强的主观故意。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="582" height="582" src="/wp-content/uploads/2021/12/c08d54460add298f0110e265ffb8ae556365f3bd.png" alt="" class="wp-image-4280" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/c08d54460add298f0110e265ffb8ae556365f3bd.png 582w, /wp-content/uploads/2021/12/c08d54460add298f0110e265ffb8ae556365f3bd-300x300.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/c08d54460add298f0110e265ffb8ae556365f3bd-150x150.png 150w" sizes="(max-width: 582px) 100vw, 582px" /></figure>



<p><strong>二审法院肯定了数据信息的价值和Open API运行规则的合理性，同时认为新浪微博有权就第三方应用使用其用户数据的不正当行为主张权益。</strong>对于涉案数据获取行为，法院认为上诉人淘友技术公司、淘友科技公司获取新浪微博信息的行为存在主观过错,<strong>违背了在0pen API开发合作模式中第三方通过0pen API获取用户信息时应坚持“用户授权”+“平台授权”+“用户授权”的三重授权原则,违反了诚实信用原则和互联网中的商业道德，不具有正当性。</strong></p>



<p>对于涉案的获取并展示对应关系的行为，上诉人淘友技术公司、淘友科技公司未经用户同意且未经被上诉人微梦公司授权，获取、使用脉脉用户手机通讯录中非脉脉用户联系人与新浪微博用户对应关系，并将新浪微博用户的相关信息并展示在脉脉应用的人脉详情中,侵害了被上诉人微梦公司的商业资源,不正当的获取竞争优势,这种竞争行为已经超出了法律所保护的正当竞争行为。</p>



<p><strong>（三）酷米客诉车来了案[3]：</strong></p>



<p><strong>企业付出投入而得的数据具备无形财产属性，他人利用技术手段获取构成不正当竞争</strong></p>



<p><strong>案件介绍</strong></p>



<p>原告谷米公司与被告元光公司分别为实时公交信息查询APP“酷米客”和“车来了”的运营者。原告谷米公司为提高公交信息准确度，与公交公司达成合作，通过安装定位器获取实时公交位置数据。元光公司为避免公交信息延迟、获取精准数据，破解了谷米公司的酷米客APP加密系统，并利用爬虫技术爬取了酷米客APP内实时数据。被告元光公司邵凌霜、陈昴、刘江红、刘坤朋等人被依法追究刑事责任，谷米公司以不正当竞争为由起诉元光公司。</p>



<p><strong>法院判决</strong></p>



<p>法院认为存储于APP后台的公交实时信息系人工收集、分析、整合并配合GPS精准定位所得，酷米客APP凭借信息的准确度和精确性获得同类软件中的竞争优势，因此该信息具备无形财产属性。</p>



<p><strong>该信息虽可供公众免费查询，但数据需以不违背权利人意志的合法方式获得，被告元光公司利用爬虫技术大量获取、无偿使用他人数据的行为，非法占用了他人无形财产权益，破坏了他人的市场竞争优势，具有为自己谋取竞争优势的主观故意，其行为违反了诚实信用原则，扰乱了市场竞争秩序，构成不正当竞争。</strong></p>



<p><strong>（四）淘宝诉美景案[4]：</strong></p>



<p><strong>大数据产品具有财产性权益，受反不正当竞争法保护</strong></p>



<p><strong>案件介绍</strong></p>



<p>淘宝公司系“生意参谋”零售电商数据产品的开发者和运营者，该数据产品通过记录、采集用户在淘宝电商平台（包括淘宝、天猫）上浏览、搜索、收藏、加购、交易等活动留下的痕迹，进行深度加工处理，最终形成的统计、预测型衍生数据可为商家店铺运营提供参考。</p>



<p>在该数据平台经营过程中，淘宝公司发现，美景公司运营的“咕咕互助平台”及“咕咕生意参谋众筹”网站，通过提供远程登录服务的方式，招揽、组织、帮助他人获取“生意参谋”数据产品中的数据内容，并从中获益。淘宝公司认为美景公司行为构成不正当竞争，遂将其诉至杭州铁路运输法院，<strong>一审判决美景公司行为构成不正当竞争。</strong>美景公司对一审判决不服，上诉至杭州市中级人民法院，<strong>二审判决驳回上诉，维持原判。</strong></p>



<p><strong>法院判决</strong></p>



<p>一审法院认为网络数据产品的开发与市场应用已成为当前互联网行业的主要商业模式，数据信息是网络运营者的市场优势来源。在本案中，“生意参谋”数据产品系淘宝公司耗费人力、物力、财力，经过长期经营积累形成，数据收集、整理、使用具有合法性，经过深度开发与系统整合，信息可供消费者参考、使用，淘宝公司对“生意参谋”大数据产品应享有独立的财产性权益。</p>



<p>美景公司未付出劳动创造，即将“生意参谋”数据产品直接作为获取商业利益的工具，其开发的“咕咕互助平台”对原告数据产品构成实质性竞争，这种不劳而获的“搭便车”行为有悖于商业道德，构成不正当竞争。如不加禁止将会严重挫伤大数据产品开发者的创造积极性，阻碍产业发展。</p>



<p>二审法院支持了一审判决，认为“生意参谋”数据产品具有商业价值，独立于原始网络数据，能够带来直接经济收入，且因其决策参考的独特价值，构成淘宝公司的竞争优势，故该大数据产品属于竞争法意义上的财产权益。美景公司经营的“咕咕互助平台”对于淘宝公司“生意参谋”账号的分享行为直接导致了原平台用户减少，其损害行为存在主观故意，行为扰乱市场秩序，对淘宝公司合法权益造成损害，构成不正当竞争。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="640" height="557" src="/wp-content/uploads/2021/12/57b2e1913ffcd475ff91b7c0ba9ca22a9b0fc7a8.png" alt="" class="wp-image-4281" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/57b2e1913ffcd475ff91b7c0ba9ca22a9b0fc7a8.png 640w, /wp-content/uploads/2021/12/57b2e1913ffcd475ff91b7c0ba9ca22a9b0fc7a8-300x261.png 300w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></figure>



<p><strong>（五）Facebook诉Power公司案[5]：</strong></p>



<p><strong>未经授权侵入计算机系统并获取数据构成侵权</strong></p>



<p><strong>案件介绍</strong></p>



<p>该案中，社交聚合网站Power.com允许用户在Power.com上同时登录多个社交网站（LinkedIn、Twitter、Facebook和MySpace等）的用户名和密码，并与好友互动，还可以获得这些社交网站上的联系人和照片等等。通过Power.com，用户可同时查看自己在所有社交网站的活动情况。</p>



<p>当时，Power.com发起了名为&#8221;Power 100&#8243;的活动，鼓励用户去邀请好友也来使用该网站的服务，成功邀请到100名好友的用户可获得100美元奖励。为此，Power.com允许用户通过域名为@facebookmail.com的邮箱向好友发送邀请邮件，但由于邮件中包含“Facebook团队”的字眼，看起来就像是Facebook官方发送的邮件。</p>



<p>2008年12月1日，Facebook给Power公司发出书面停止和终止信，但Power公司的活动并没有停止。2008年12月30日，Facebook把Power公司告上了法庭。Facebook的起诉指控Power公司未经Facebook许可闯入Facebook的计算机系统，擅自收集Facebook用户的数据，违反了《计算机欺诈与滥用法》(Computer Fraud and Abuse Act，简称CFAA)和《加州刑法典》（California Penal Code section 502）。</p>



<p>2012年，联邦法官再次判决Power公司违反CFAA，裁定Power公司赔偿300多万美元给Facebook，Power公司随之宣告破产。但创始人Vachani依旧上诉至第九巡回上诉法院。</p>



<p><strong>法院判决</strong></p>



<p>违反CFAA的行为可能有两种情况：第一，未经授权侵入他人计算机；第二，经过授权接入计算机但通过接入实施了不当行为。首先，法院认为Facebook在CFAA的意义上遭受了损失。当一方在一年期间损失至少5000美元时，该法规允许私人诉讼权利。</p>



<p>法规将“损失”定义为“对任何受害者的任何合理成本，包括应对违法行为的成本，进行损害评估的成本，以及在犯罪发生前将数据、程序、系统或信息进行恢复的成本，以及由于服务中断而导致的任何收入损失，包括已发生的费用或其他间接损失。” 无可争议，Facebook员工花了很多时间来分析、调查和回应Power公司的行动，总计超过5000美元的成本。因此，Facebook在CFAA下遭受了损失。</p>



<p>其次，Power公司未经Facebook允许继续侵入其计算机并访问其用户数据，尤其是在Facebook明确发出书面停止和终止信后，Power公司的行为已经很明显地表现出其已经了解到Facebook的禁令，却还继续访问Facebook的计算机。这明显违反了CFAA。</p>



<p><strong>（六）Ryanair公司诉PR Aviation案[6]：</strong></p>



<p><strong>网站经营者可以通过服务条款来禁止第三方擅自抓取不受版权或数据库权保护的数据</strong></p>



<p><strong>案件介绍</strong></p>



<p>本案中，被告PR Aviation作为机票比价服务提供者，使用自动系统直接从Ryanair航空网站和可公开访问数据库来撷取航班信息，然后由收费用户支付佣金从其网站上进行预定。不过，Ryanair网站的访问者都必须通过勾选来接受Ryanair航空的一般条款和条件。</p>



<p>据此，除非第三方直接与Ryanair航空签署了书面许可协议，网站信息均只能用于私人和非商业目的，且禁止使用自动化系统或软件从网站提取数据用于商业目的。Ryanair航空声称，PR Aviation侵犯了著作权法和数据库的特殊权利，并且违反了PR Aviation所接受的网站使用条款和条件。</p>



<p>初审时，乌得勒支地方法院判决PR Aviation侵害了Ryanair公司就其数据享有的著作权，并赔偿因未经授权使用数据而造成的损害。阿姆斯特丹上诉法院撤销了乌得勒支地方法院的裁决，认为PR Aviation并未侵犯任何权利，因为根据荷兰著作权法，对Ryanair航班数据的使用属于合法使用。而Ryanair公司的网站条款试图排除第三方使用，其与荷兰著作权法相抵触而无效。</p>



<p>法院补充说，Ryanair航空在创建数据库时并没有“实质性投入”，所以无法获得数据库的保护。随后，Ryanair公司对荷兰最高法院提出上诉。为此，就线上数据库能否适用《数据库指令》，以及能否通过合同限制该等数据库自由使用问题，荷兰最高法院请求欧盟法院作出答复。</p>



<p><strong>法院判决</strong></p>



<p>就Ryanair公司是否享有数据库权，欧盟法院认为数据库权应当以对数据的获取、核实或输出进行实质性的投入为前提，且根据“副产品原则”，数据库和数据内容、获得数据库而进行投入和为生成数据内容而进行的投入均被严格区分。显然，倘若获得数据的行为与该数据的生成过程无法分离，那么制作者就难以证明其为数据库进行了实质投入，从而不能享有数据库权的保护。</p>



<p>当然，欧盟法院亦指出，如果数据内容的创造未经事前计划，且其收集、核实、编排、呈现需要额外的实质性支出，那么制作者同样可以取得数据库权。基于上述理解，法院认为Ryanair的数据库不过是其经营的副产品，且未就相关数据的收集进行额外投入，因此构成典型的“单一数据源数据库”，并非《数据库指令》的保护对象。</p>



<p>在Ryanair案中，PR Aviation根据《数据库指令》第8.1条“一旦数据库处于公众可获得的状态，数据库的制作者不能阻止合法使用者为任何目的的引用或重新利用小部分数据库内容”和第15条“违反第8条的合同条款无效”的规定，提出数据库合法使用（lawful use）的抗辩。但是，正如法院在判决中所言，既然《数据库指令》并不能涵盖Ryanair的数据，那么Ryanair自然能通过合同条款对他人的使用自由地设定限制。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="640" height="427" src="/wp-content/uploads/2021/12/c1ef23cd852c003726416b0c94b8f2e7fd5148ac.png" alt="" class="wp-image-4282" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/c1ef23cd852c003726416b0c94b8f2e7fd5148ac.png 640w, /wp-content/uploads/2021/12/c1ef23cd852c003726416b0c94b8f2e7fd5148ac-300x200.png 300w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></figure>



<p>因此，欧盟法院认为，<strong>Ryanair公司网站提供的航班数据，尚不能受到著作权法或数据库权的保护，并进一步肯定当网站经营者就其本身数据内容，无法透过著作权排除他人未经授权使用时，仍得以服务条款限制其他企业以撷取方式自动抓取、收取网站资料的行为。2015年1月，法院最终裁定Ryanair公司有权禁止PR Aviation以自动化系统抓取网站数据后转为商业使用。</strong></p>



<p><strong>三、结论：司法回应数据经济需求，承认数据的财产性权益，加强对数据侵权的规制</strong></p>



<p>如今，数据日益成为人工智能时代的商业和商业竞争的核心，围绕数据的争议日益凸显，中美欧等持续探索数据保护立法，并在数据侵权案例中尝试明确数据利用与数据保护的边界。综合既有立法和判例，主要存在以下趋势。</p>



<p><strong>第一，判例承认企业对投入劳动而得的数据享有竞争法上的财产性权益。</strong>当企业投入大量劳动（无论其为机械劳动还是智力劳动）进行大数据开发并形成数据集、数据库等大数据成果时，即使这些成果因为缺乏独创性或创造性而不能获得版权等知识产权保护，也可以因为这些成果中所体现的劳动投入而获得某种程度的法律保护。</p>



<p>比如，在International News Service v. Associated Press中，美国最高法院就认为，信息、设计等无形物可以因劳动、金钱等投入而产生一种“准财产权”（quasi-property right），从而可以基于反不正当竞争法禁止他人不当盗用。</p>



<p>在大众点评诉爱帮网、淘宝诉美景、酷米客诉车来了等案件中，国内法院逐步认可大数据成果的无形财产性质或竞争法上的财产权益性质。此外，判例也开始承认企业对其经营的用户信息的权益，如在新浪诉脉脉案中，法院认为用户信息是新浪微博作为社交媒体平台开展经营活动的基础，也是其向第三方应用提供平台资源的重要商业资源，第三方未经用户及新浪微博的同意，不得使用新浪微博的用户信息，明确了开放平台模式下用户信息使用的三重授权原则。表明在数据产权未明确的情况下，国内法院通过反不正当竞争法来加强数据保护的趋势。而欧盟则在考虑针对非个人信息建立数据产权制度，明确数据权属、流转和数据侵权等规则，通过赋权的形式更积极主动地保护数据产权。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="640" height="427" src="/wp-content/uploads/2021/12/9bc4657ef74b96417b2e1798bda88784b0e7126d.png" alt="" class="wp-image-4283" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/9bc4657ef74b96417b2e1798bda88784b0e7126d.png 640w, /wp-content/uploads/2021/12/9bc4657ef74b96417b2e1798bda88784b0e7126d-300x200.png 300w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></figure>



<p><strong>第二，对于未经授权爬取数据的规制，中美欧殊途同归。</strong>由于我国著作权法只保护具有独创性的数据库，且对数据库的保护并不及于其中的数据，所以我国更多从反不正当竞争法和刑法（如非法获取计算机信息系统数据罪）的角度来规制未经授权的数据爬取行为。</p>



<p>而在欧盟，由于《数据库权指令》为数据库的保护在著作权之外创设了特殊权利，且不要求独创性，所以可以通过数据库权来规则数据爬取行为；而对于既不能获得著作权法保护也不能获得数据库权保护的数据，在Ryanair诉PR Aviation案中，欧盟法院的观点表明，网站经营者可以通过服务条款来禁止第三方爬取数据，访问网站的第三方违反服务条款则行为不具有合法性。</p>



<p>在美国，除了反不正当竞争法对数据盗用的规制，网站经营者更多依靠1986年制定的《计算机欺诈与滥用法》(Computer Fraud and Abuse Act，简称CFAA)中提供的私权救济来打击网络数据爬取行为。但企业需要证明没有权限或超出权限的第三方侵入了其计算机系统。这一规定往往要求网络运营者采取安全措施。但在一些案件中，法院认为仅仅违反网站的服务条款就可能承担CFAA下的侵权责任，表明通过扩大解释法律规则来加强数据保护。</p>



<p>[7] International News Service v. Associated Press, 248 U.S. 215 (1918).</p>



<p>[8] https://www.finnegan.com/en/insights/the-computer-fraud-and-abuse-act-and-third-party-web-scrapers.html</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4276/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>强化个人信息保护</title>
		<link>/archives/4271</link>
					<comments>/archives/4271#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:41:59 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[数据保护]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4271</guid>

					<description><![CDATA[强化个人信息保护 大数据时代，中国的互联网发展实现了“弯道超车”，发达的互联网+、大数据应用，走到了全世界的前 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>强化个人信息保护</h2>



<p>大数据时代，中国的互联网发展实现了“弯道超车”，发达的互联网+、大数据应用，走到了全世界的前头。与此同时，当下人脸识别、“大数据杀熟”、公民个人信息跨界流动等新型问题，横空出世，亟待予以规范、调整。</p>



<p>　　作为中国“最互联网”的城市，深圳如何在规范企业APP强制授权、过度索权、超范围收集个人信息，解决违法违规收集使用个人信息问题等方面下功夫，备受瞩目。</p>



<p>　　10月22日，中共深圳市委网信办联合深圳市公安局、深圳市市场监管局、深圳市通管局，在深圳中心书城举行深圳市APP个人信息共护大会。深圳市委常委、宣传部部长王强出席会议，并与市民代表共同见证腾讯、华为等20余家重点APP运营企业签署《深圳市APP个人信息保护自律承诺书》。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="640" height="480" src="/wp-content/uploads/2021/12/7d37999781142f1a721235b2c78a54054e59c3ab.png" alt="" class="wp-image-4273" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/7d37999781142f1a721235b2c78a54054e59c3ab.png 640w, /wp-content/uploads/2021/12/7d37999781142f1a721235b2c78a54054e59c3ab-300x225.png 300w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></figure>



<p>深圳全力构筑个人信息安全屏障</p>



<p>　　用户个人信息一直被App服务提供者视之为“唐僧肉”。</p>



<p>　　澎湃新闻年初曾统计，在被工信部通报过的657款App中，有超过50%的为“违规收集用户个人信息”，而“App强制频繁过度索取权限”、“违规使用用户个人信息”的问题在被通报的App中各占20%左右。</p>



<p>　　对此，有关部门其实动作不断。即将在11月生效的《个人信息保护法》，以及今年3月发布的《常见类型移动互联网应用程序必要个人信息范围规定》，既强调了法律捍卫个人信息的立场，也以列清单的形式“手把手”明确了App个人信息收集边界。</p>



<p>　　深圳市委宣传部副部长、市委网信办主任王楚宏表示，深圳是互联网大市，互联网站和APP数量位居全国各大城市前列，强化个人信息保护尤为重要。中共中央办公厅、国务院办公厅去年10月印发的《深圳建设中国特色社会主义先行示范区综合改革试点实施方案（2020-2025年）》，明确要求深圳率先完善数据产权制度，探索数据产权保护和利用新机制，建立数据隐私保护制度。今年7月，深圳出台《深圳经济特区数据条例》，率先就数据保护和利用开展地方立法，展现了深圳在个人信息保护方面的先行姿态。</p>



<p>　　澎湃新闻了解到，深圳市委网信办牢固践行以人民为中心的理念，在推动解决群众“急难愁盼”问题上下功夫，将推进个人信息治理纳入今年的重点工作统筹推进，积极引导市内重点APP运营企业加强个人信息自律承诺，着力增强广大网民的获得感、幸福感、安全感。此次个人信息自律承诺活动，还被纳入深圳市“我为群众办实事”重点项目，是该活动的重要内容之一。</p>



<p>　　网信部门积极引导龙头企业发挥表率作用</p>



<p>　　在当天的会议上，来自网络社交、直播、游戏、电商、金融、物流、交通、社区服务等多个应用领域运营主体的相关负责人现场签署了《深圳市APP个人信息保护自律承诺书》，向社会公开作出“不超范围采集信息，不强制索要用户授权，不利用大数据杀熟、不滥用人脸识别数据，不监听个人隐私”等承诺。</p>



<p>　　会上，腾讯公司副总裁谢呼作为企业代表，介绍了腾讯在个人信息保护方面的具体措施，包括建立健全机制、完善技术手段等，承诺将严格遵守国家各项法律法规，并表示将充分发挥带头作用，自觉主动践行自律承诺，积极推动行业自律，带动引领全市互联网企业加强个人信息保护，充分保障用户合法权益。</p>



<p>　　当天的会议提出，头部企业要带头落实主体责任，做到“言必信、行必果”，把承诺落实在实际行动上，建立严格的个人信息保护合规制度体系，确保用户放心下载、放心使用，为全市广大APP运营企业发挥表率作用。网信部门将以开展党史学习教育“我为群众办实事”实践活动为契机，切实履行监管责任，汇聚各部门和社会各方力量，把群众急难愁盼的事抓实抓好抓到位。</p>



<p>　　澎湃新闻从会上获悉，下一步，深圳市委网信办将充分发挥网信部门统筹协调作用，以贯彻落实《个人信息保护法》《深圳经济特区数据条例》等法律法规为着力点，会同公安、市场监管、通信管理等部门加强个人信息保护常态化治理，建立健全联合执法检查机制，打好专项治理组合拳，积极引导社会参与，营造共建、共治、共享的个人信息保护生态。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="640" height="427" src="/wp-content/uploads/2021/12/8b55ecc40fb3624f2b98d9c7b2010534440de561.png" alt="" class="wp-image-4274" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/8b55ecc40fb3624f2b98d9c7b2010534440de561.png 640w, /wp-content/uploads/2021/12/8b55ecc40fb3624f2b98d9c7b2010534440de561-300x200.png 300w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></figure>



<p>附：深圳市APP个人信息保护自律承诺书</p>



<p>　　为保护网民个人信息安全，切实维护网民合法权益，推动互联网行业健康可持续发展，特向社会作出如下承诺：</p>



<p>　　一、严格遵守国家法律、法规及相关政策，切实加强个人信息保护的合规建设。</p>



<p>　　二、坚持最小必要原则，根据APP提供服务所必需，合规设置收集个人信息范围。</p>



<p>　　三、保护用户公平交易权，不利用大数据“杀熟”。</p>



<p>　　四、未经用户单独同意，不利用敏感个人信息进行线上精准营销和线下推销。</p>



<p>　　五、严守个人隐私边界，绝不以监听监视等非法方式获取个人信息。</p>



<p>　　六、为用户访问、更正、删除其个人信息或撤回授权提供便捷的途径。</p>



<p>　　七、为用户注销账户提供便捷的方式，用户账户注销后不存储和处理其敏感个人信息。</p>



<p>　　八、为用户提供个人信息保护的申诉渠道，在APP内醒目位置公布申诉方式。</p>



<p>　　九、在接入SDK等第三方服务前对其严格审查，确保符合本APP个人信息处理规则。</p>



<p>　　十、强化网络安全防护，采取充分有效的安全技术和管理措施，防止个人信息泄露。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4271/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>数据保护的那点儿事儿</title>
		<link>/archives/4268</link>
					<comments>/archives/4268#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:39:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[数据保护]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4268</guid>

					<description><![CDATA[数据保护的那点儿事儿 数据保护就是保护数据使其免于数据损坏(Data Corruption)和数据丢失(Dat [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>数据保护的那点儿事儿</h2>



<p>数据保护就是保护数据使其免于数据损坏(Data Corruption)和数据丢失(Data Loss)的过程。常见的数据保护方式主要有以下两大类，</p>



<p><strong>备份(Backup)</strong><strong></strong></p>



<p>备份是指为了应对数据丢失(data loss)而将计算机数据进行拷贝和归档的过程。根据数据保存时间和目的，广义上的备份又可以细分为备份(Backup)和归档(Archive)。归档存储系统，因为其数据访问热度，有时又被称为冷存储(Cold Storage)。</p>



<p><strong>灾难恢复(Disaster Recovery)</strong><strong></strong></p>



<p>灾难恢复为重要的IT基础设施和系统提供了在自然或人为灾害之后能够恢复业务连续性的技术策略和手段。灾难恢复是IT基础设施业务连续性(Business Continuity)方案中重要的一环。</p>



<p>1. 备份需求</p>



<p>下面介绍的概念直接决定了用户如何选择潜在的数据保护方案，</p>



<p><strong>RPO(Recovery Point Objective)</strong><strong></strong></p>



<p>即目标恢复点。RPO关系到最大可容忍的数据丢失量。</p>



<p><strong>RTO(Recovery Time Objective)</strong><strong></strong></p>



<p>即目标恢复时间。RTO关系到最大可容忍的业务中断时间。此外，RTO也直接决定了恢复的性能要求。</p>



<p><strong>Backup window</strong><strong></strong></p>



<p>备份窗口指备份软件执行备份所需的时间窗口。由于备份或多或少的会对被保护的应用造成一定程度的干扰，备份窗口的大小直接反映了备份对业务的干扰程度。备份窗口的限制也直接决定了对备份的性能要求。</p>



<p>备份恢复方案的选择，不但和用户的RPO/RTO/Backup window有关，还可能和以下因素有关，</p>



<p><strong>Data Retention Period</strong>, 即备份数据的存放时间。</p>



<p>数据中心基础架构</p>



<p>用于灾备的预算</p>



<p><strong>2. 备份方法</strong><strong></strong></p>



<p>为满足用户业务不同的备份需求，一个备份方案可能会同时采用下面一种或者几种备份方法，</p>



<p><strong>Full Backup</strong><strong></strong></p>



<p>完全备份。即把源端所有的数据拷贝到备份存储上。</p>



<p><strong>Incremental Backup</strong><strong></strong></p>



<p>增量备份。即只备份上次完全备份或增量备份之后变更的数据。</p>



<p><strong>Differential Backup</strong><strong></strong></p>



<p>差异备份。即只备份上次完全备份后变更过的数据。和增量备份的差别是，增量备份可以基于上次的增量备份做。但差异备份必须基于上次的完全备份做。</p>



<p><strong>Synthetic Backup</strong><strong></strong></p>



<p>合成备份。即一次完全备份之后，一直做增量备份。一旦增量备份做完，就会利用原来的增量备份和完全备份去合成出一个完全备份。一般合成是由备份软件或者支持合成备份的备份存储来完成的。因此，这种备份方式时刻都会有一个最新的合成后的完全备份可以用于数据恢复。同时，由于备份历史和回滚数据的存在，可以计算出反向的增量，用户也可以恢复到任何一个备份的历史版本。这种方式也被叫做reverse delta备份。苹果电脑的时间机器(Time Machine)，就是此方法应用上的一个例子。</p>



<p><strong>CDP(Continuous Data Protection)</strong><strong></strong></p>



<p>连续数据保护。这种备份发生在Block层。通常会利用在block层的IO分路器(IO Spliter)，把主机端下发的每一个IO都复制下来。并且因为有回滚日志，数据也可以恢复到某个历史版本。CDP的RPO是零，因此相当于备份为每IO粒度，IO复制是实时同步的。</p>



<p><strong>Near CDP or CRR(Continuous Remote Replication)</strong><strong></strong></p>



<p>近似CDP或者连续远程复制。很多备份软件或存储产品也实现了基于Block层的实时异步复制。RPO此时并不为零，但是也维持在一个较小的时间粒度。</p>



<p>根据备份的实现原理，备份方法还可以分为以下几种，</p>



<p><strong>Image Level Backup</strong><strong></strong></p>



<p>镜像级别的备份可以发生在物理机，也可以是虚拟机。近些年新出现的虚拟机备份产品完全是基于虚拟机镜像级别的备份方案。</p>



<p><strong>File Level Backup</strong><strong></strong></p>



<p>文件级别的备份。传统备份大都基于文件系统之上来做文件级别的备份。通常这些备份产品都需要在主机里安装一个代理软件(Backup Agent)来负责拷贝文件。新的虚拟机备份产品已经完全抛弃了这种备份方式，完全基于镜像备份。</p>



<p><strong>Snapshot</strong><strong></strong></p>



<p>快照可以被广泛的用于存储和虚拟机镜像的备份。新的虚拟机备份产品大量的利用了虚拟机镜像，实现了Near CDP的分钟级别的RPO。</p>



<p>不同的RPO和RTO的需求可能导致不同的数据保护方案的选择。下面的表格是一个简单的总结，</p>



<figure class="wp-block-table"><table><tbody><tr><td><strong>RPO</strong></td><td><strong>RTO</strong></td><td><strong>Possible Data Protection Solutions</strong></td></tr><tr><td>Zero</td><td>Minutes</td><td>业务的双活方案。如Stretched clusters</td></tr><tr><td>Zero</td><td>Minutes</td><td>业务的主备方案。如CDP + VMware SRM</td></tr><tr><td>Minutes</td><td>Minutes</td><td>Near CDP 方案或者VM备份方案。</td></tr><tr><td>Hours</td><td>Minutes</td><td>一般备份和恢复方案</td></tr><tr><td>Hours</td><td>Hours</td><td>一般备份和恢复方案</td></tr></tbody></table></figure>



<p><strong>3 备份数据的可用性</strong><strong></strong></p>



<p>备份时，除了要满足用户的不同业务备份需求外，更要保证备份的数据是可靠的，可用的。一个数据保护方案，要达到备份数据的可用性，需要做很多工作。</p>



<p><strong>3.1 数据一致性</strong><strong></strong></p>



<p>备份时的数据一致性问题，是备份方案必须要解决的问题，因为恢复的最终目的是要恢复中断的业务。</p>



<p>主机备份时，数据的一致性状态可以是以下三种，</p>



<p><strong>Crash Consistency</strong><strong></strong></p>



<p>崩溃一致性。备份时系统没有任何静默(Quiesce)。想象一下运行的系统突然掉电或者崩溃时的状态。系统被恢复到这样的状态下可能因为数据丢失而无法再次启动。</p>



<p><strong>File System Consistency</strong><strong></strong></p>



<p>文件系统一致性。备份时操作系统被执行静默操作。操作系统的pending data被写入到硬盘。此时文件系统的状态是一致的。数据恢复到这个状态，文件系统不会有数据丢失，操作系统可以被正常启动。但应用程序状态是不可预测的，很有可能无法启动。</p>



<p><strong>Application Consistency</strong><strong></strong></p>



<p>应用一致性。备份时操作系统和应用都执行了静默操作。应用和操作系统都保证在备份前把dirty data写入到硬盘，并且处于短暂暂停状态保证备份数据的一致性。数据恢复到这个状态，操作系统和应用都能保证正常启动运行。</p>



<p>由上述描述可见，实现数据一致性必须操作系统和应用程序支持静默(Quiesce)操作。为此，Windows操作系统提供了VSS(Volume Shadow Copy)机制。该机制可以允许OS和应用程序在热拷贝发生时，实现自己的静默操作。VSS在Windows操作系统是被很多关键应用全面支持的。而Linux操作系统目前还缺乏一个从内核到应用程序统一的框架来实现类似功能。Linux的某些文件系统快照功能可以实现文件系统一致性，做快照时静默IO。但是还是缺乏一个通知应用程序执行静默的机制。</p>



<p><strong>3.2 数据完整性</strong><strong></strong></p>



<p>数据存储到介质上可能遇到数据损坏(Data Corruption)的风险。企业级的备份或数据保护存储都需要针对数据完整性(Data Integration)做一些工作。</p>



<p><strong>数据校验</strong><strong></strong></p>



<p>数据存储时使用校验码算法(CRC32 or CRC64)，保证任何数据损坏都能被校验算法检测出来。</p>



<p><strong>数据纠错</strong><strong></strong></p>



<p>当数据损坏发生时，可以借助RAID 5/6，或者EC(Erasure Code)的机制去恢复受损数据。</p>



<p>一些企业级数据保护存储还实现了端到端的数据完整性,在存储栈的各个层次上做了不同的工作。</p>



<p><strong>3.3 备份测试和验证</strong><strong></strong></p>



<p>备份的数据可能因为各种原因导致无法使用。例如存在一致性问题或者数据完整性问题。因此，备份测试和验证是保证备份数据真正在恢复时可以使用的唯一可靠手段。</p>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://www.kdocs.cn/api/v3/office/copy/YTkydHozRGtVZWdtQ0grb0sxUXBmWE1iTmFxOERvdXRwVUxkZmZOZnhwUWo1WityamhmL0tpcUlXMzEweXE3RWlJZFZDTW1lRUtqL2JUYXZadVRhU0Qxb1FiaGxWMXdmaW0zZnFZRllDbnJnam9zano0S1FiUVloYUdkQTJwRHcvRThUUktaRjh5c2NvamU1SDkzMU1HSXh0TzRSZFRVTFRybGJqdlVxZThkdkphRi84bmtyS29CRXdSeHNxR3FJOFBXWHI1S2JFSm9LZC9sWHgzZz0=/attach/object/0e482dc62d5668fab471d38d0e9eac9d2ef86012" alt=""/></figure>



<p>备份测试和验证没有冗余的测试环境，没有自动化的手段是不行的，因此实施难度也很大。随着虚拟机备份产品的流行，备份测试验证变得非常容易起来。</p>



<p><strong>4. 备份软件</strong><strong></strong></p>



<p>数据备份操作通常有不同的操作方式，</p>



<p>手工或者定制脚本和备份工具</p>



<p><strong>专业备份软件</strong><strong></strong></p>



<p>当需要备份的业务较多，而且备份计划很复杂时，简单的备份脚本和工具就很难满足业务需要了。这时通常需要借助专业的备份软件来管理备份。</p>



<p>一个典型的传统专业备份软件可以包含以下几部分，</p>



<p><strong>Backup Agent</strong><strong></strong></p>



<p>即备份代理或备份客户端。备份代理必须按照在需要备份的主机的操作系统之上。因此备份客户端会有很多个。</p>



<p>一个有良好设计的备份代理，必然要有平台无关的通用代码层和平台相关的插件。通用代码层处理各个平台上和备份相关的通用逻辑。而平台相关的模块则为不同操作系统的文件系统和应用程序提供了模块化的插件。正是因为有了这些模块化的插件，才让文件系统和应用的数据一致性可以得倒保证。</p>



<p><strong>Backup Server</strong><strong></strong></p>



<p>即备份服务器。备份服务器通过网络服务于备份代理，可以是一个，也可以是多个，来做到性能上的负载均衡和扩展。</p>



<p>备份服务器通常可以有以下功能，</p>



<ul><li>备份和恢复任务的管理，调度和监控</li><li>备份协议加速，Deduplication(去重)，Compress(压缩)，加密等</li><li>备份元数据和数据存储，索引，查询。</li><li>备份服务器的管理控制</li><li>外部备份存储设备的管理。</li></ul>



<p>有些备份服务器软件被集成到一个存储里，可以直接存储数据。即使是这样，也需要支持外置的专业备份存储设备。例如，EMC的Avamar备份服务器就可以存储数据在自己的存储节点上。但同时，Avamar也支持备份数据到外置的EMC DataDomain存储。此时，Avamar的备份代理直接把数据备份到Datadomain存储上，但备份的元数据还是会写到Avamar服务器上，便于备份服务器统一管理备份数据。</p>



<p><strong>5. 备份存储</strong><strong></strong></p>



<p>不论是哪种方式备份，都需要决定数据最终存放的介质，即备份存储。</p>



<p>通常备份存储都被归类为数据保护存储(Data Protection Storage)，本文并不做区分。备份存储设备通常可以根据存储介质或者备份数据的管理方式去分类。</p>



<p><strong>5.1 按照存储介质分类</strong><strong></strong></p>



<p>按照备份数据的目标存储介质，备份存储可以分为，</p>



<p><strong>磁带(Tape)存储</strong><strong></strong></p>



<p>历史悠久，使用最广泛的备份存储。优点是可靠，廉价。缺点是性能差，不适合随机读写，而且存储密度低。磁带库的机械故障和占用空间都使得磁带存储的总体拥有成本 (TCO)变得很高。</p>



<p><strong>磁盘(Hard Disk)存储</strong><strong></strong></p>



<p>磁盘的优点是性能和高存储密度。缺点是寿命和价格都不如磁带。然而，磁盘备份存储厂商通过利用技术手段 (RAID，CRC校验，Data Scrubing，Deduplication，Compress)一定程度上克服了磁盘备份系统的不足。因此，磁盘备份系统在需要性能保证的备份和恢复的业务场景有很大的竞争力。但是在长期数据归档方面，还很难完全取代磁带。例如，磁带做归档可以做到离线，但磁盘不能，因为需要定期加电做数据校验。</p>



<p><strong>光(Optical)存储</strong><strong></strong></p>



<p>从早期的CD和DVD，到目前的蓝光，光存储因为介质的稳定和廉价被广泛的应用在归档系统，即冷存储领域。据说，Facebook就是利用蓝光系统实现其冷存储系统的。</p>



<p><strong>闪存(SSD)存储</strong><strong></strong></p>



<p>闪存的性能优势很明显。而且，由于闪存不包含磁盘那样的机械部件，在寿命和抗震性上都要优于磁盘。目前闪存做备份存储最大的障碍是两个，价格和数据可靠性。根据工业界的预测，未来几年闪存价格马上要追上磁盘价格。此外，闪存长时间不加电存放数据会丢失的情况可以利用一定的数据纠错算法来弥补，也就是说可以通过牺牲一定的空间来换取存储数据的可靠性。因此，未来磁盘备份系统全面被全闪存备份系统取代也并非痴人说梦。</p>



<p><strong>云(Cloud)存储</strong><strong></strong></p>



<p>严格说来，云存储只是一种产品形态而非新的存储介质。目前备份和归档在云存储使用场景里是排第一位的。备份和归档所需的存储首要的需求是良好的数据耐久性(Data Durability)和低廉的价格。因此，一般来说，云计算厂商提供的块设备云存储(如AWS EBS)，并不适合存储备份数据。所以，云厂商一般使用以下两类云存储产品用于备份和归档，</p>



<p><strong>基于对象存储的备份</strong><strong></strong></p>



<p>很多对象存储(Object Storage)的设计目标之一就是备份。例如， AWS S3，通过分布式存储的设计，使得存储数据的耐久性(Data Durability)达到10个9(99.999999999%)。</p>



<p><strong>基于冷存储的归档</strong><strong></strong></p>



<p>云计算厂商也在尝试开发用于存放数据访问热度非常低的冷存储产品。亚马逊，阿里云，百度都开发了自己的冷存储。例如，AWS的Glacier的价格只有每GB 0.7美分，数据耐久性可以达到11个9(99.999999999%)。</p>



<p>5.2 按照数据管理方式分类</p>



<p>按照数据管理的生命周期，备份存储可以分为，</p>



<p><strong>在线(On-line)备份存储</strong><strong></strong></p>



<p>在线备份存储可以选用主存储(Primary Storage)或者次级存储(Secondary Storage)。主存储虽然能提供很高性能的数据备份方式(如快照)，但时因为成本和数据隔离的需求，拥有一份以上的多个数据拷贝是备份的基本需求。因此，专业的次级备份存储在在线备份存储里才是主流。</p>



<p><strong>离线(Off-line)备份存储</strong><strong></strong></p>



<p>离线备份因为可以提供更可靠的隔离性和更低的维护成本而成为不可取代的备份选择。备份存储在线就意味着误操作或者其它安全事件随时可以威胁到备份数据的安全。而数据备份后离线存放可以彻底保证数据的安全隔离要求。</p>



<p><strong>异地(Off-site)备份存储</strong><strong></strong></p>



<p>为了抵御不同级别的天灾或者人祸。更高级别的灾备方案可能会有不同距离的异地备份要求。异地备份也可以通过同步或者异步地在线复制(Replication)或者离线运输备份介质的不同方式来实现。很多备份存储和备份软件都支持不同RPO的远程复制功能。而离线的备份介质运输虽然很古老，但是还是出现了一些新的创新，例如亚马逊最近推出的 Snowball服务。</p>



<p>正因为备份存储的多样性，有了数据的多个拷贝，多个历史版本，还有多个物理分布，才使得不同的灾备计划可以抵御不同级别的自然灾害，人为灾害，软硬件故障和误操作。备份计划，方法，还有基础设施的选择也和业务的连续性要求以及灾备预算密切相关。</p>



<p>————————————————</p>



<p>版权声明：本文为CSDN博主「yayong」的原创文章，遵循CC 4.0 BY-SA版权协议，转载请附上原文出处链接及本声明。</p>



<p>原文链接：https://blog.csdn.net/yayong/article/details/50651039</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4268/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>大数据时代的个人信息保护探析</title>
		<link>/archives/4266</link>
					<comments>/archives/4266#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:38:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[数据保护]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4266</guid>

					<description><![CDATA[大数据时代的个人信息保护探析 如果说石油是20世纪最重要的资源，那么数据将成为21世纪的重要资源。随着人工智能 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>大数据时代的个人信息保护探析</h2>



<p>如果说石油是20世纪最重要的资源，那么数据将成为21世纪的重要资源。随着人工智能、云计算和物联网等新技术的应用，新的商业模式不断涌现，个人信息（数据）日益成为企业扩展竞争优势的主要资源。然而，在个人信息处理过程中，个人信息频繁被泄露，个人权益屡屡遭到侵犯，却得不到有效的保护。尽管我国宪法、民法、刑法、网络安全法等都有针对个人信息保护的规定，但由于法律条文比较分散，没有构建体系化的个人信息保护法律，因而我国个人信息保护状况不容乐观。随着数字经济时代的迅猛发展，个人信息（数据）保护业已成为全球关注的焦点问题，欧盟、美国和日本等发达国家和地区纷纷制定法律，加强个人信息保护。面对日益严峻的个人信息保护形势以及数据保护立法不断强化的国际趋势，我们应当借鉴域外立法中的有益经验，加快个人信息保护法的制定步伐。</p>



<p>一、大数据时代个人信息保护面临的挑战</p>



<p>数字经济时代，一方面，数据成为企业发展中最重要的竞争资源；另一方面在数据处理过程中，个人信息泄露或者被滥用的案例呈高发趋势，形势严峻。比如，大家每天不胜其烦地接到骚扰电话、短信、邮件，日常工作和生活受到骚扰，甚至造成财产和名誉损失，很多情况下是由于个人信息的泄露、共享和非法交易。近年来，互联网中的个人信息泄露问题频发出现。2017年2月4日，名为“双旗(DoubleFlag)”的著名暗网供应商抛售从中国多家互联网巨头盗取的10多亿条数据。2018年，我国个人信息泄露事件更是接二连三发生：6月13日，视频网站AcFun宣称有900万条用户数据外泄；6月19日，圆通快递10亿条快递数据被售卖；7月18日，顺丰快递3亿用户数据被兜售；8月28日，5亿条华住旗下酒店客户开房数据被出售；9月10日，万豪集团5亿名客人的信息被泄露。</p>



<p>个人信息泄露事件之所以无法得到有效遏制，主要是由于个人信息保护法的缺失。当前，我国规制个人信息保护的法律较为分散，散见于宪法、民法、刑法、网络安全法等不同规定中。其中，宪法规定的“国家尊重和保障人权”“公民的人格尊严不受侵犯”“公民享有通信自由和通信秘密的权利”等内容成为我国个人信息保护立法的宪法基础。民法总则第一百一十一条对个人信息保护作出了原则性规定。刑法中也专门设立“侵犯公民个人信息罪”，用来规制网络时代的公民个人信息犯罪。</p>



<p>综上所述，虽然我国宪法、民法、刑法和网络安全法等重要法律对个人信息保护都有规制作用，但是由于法律规定分散，无法实现对侵犯个人信息行为的有效打击。因此，迫切需要制定统一的个人信息保护法，构建全面的个人信息保护法律体系。</p>



<p>二、我国个人信息保护立法的重点和难点</p>



<p>个人信息保护法的制定在我国学术界和实务界早已达成共识。2003年就出现个人信息保护法专家稿。但直到2018年个人信息保护法才被列为全国人大常委会立法规划。立法为何一直迟滞？笔者认为，主要原因在于个人信息保护不仅涉及个人信息，还涉及产业发展、社会公共利益等诸多方面，需要加以综合考量。因此，我国个人信息保护立法的重点也是难点在于处理好以下三方面的利益平衡问题。</p>



<p>一是人格利益与财产利益保护的平衡</p>



<p>个人信息属于人格权益，财产权益，还是二者兼而有之？这是学术界长期以来争论不休的重要问题。这一问题的不同认识将影响和决定个人信息保护法律体系框架的定位。如果强调人格权益，那么必然会侧重于个人信息主体对其个人信息的权属支配属性，限制产业界对个人信息的利用空间；反之，如果强调财产权益，则会侧重于产业界对个人信息利用的一面，而在一定程度上会限制信息主体的支配权。因此，如何协调人格利益和财产利益保护的平衡，是个人信息保护法制定中必须面对的重点问题。</p>



<p>二是个人信息保护和数据产业发展的平衡</p>



<p>个人信息保护关乎每个人的隐私权、被遗忘权、财产权等基本权利，极为重要。而数据产业的创新发展又离不开数据的获取和利用。如何协调个人信息保护和数据产业发展的关系，是个人信息保护法面对的核心问题之一。如果立法过于重视个人信息保护，则可能导致产业发展受损。《欧盟一般数据保护条例》实施一周年以来，饱受诟病的一条就是其增加了企业的成本，降低了企业创新能力。有人甚至认为其妨碍了互联网在线广告行业和人工智能产业的发展。反之，过于强调产业发展，放松个人信息保护，则会导致个人信息滥用，陷于无法得到有效保护的局面。</p>



<p>三是个人利益、商业利益、社会公共利益的平衡。</p>



<p>作为保护个人信息的基本法律，个人信息保护法既关系到个人人格和财产利益的保护，也关乎产业发展以及社会公共利益的保护。个人信息主体看重个人权益保护，产业界看重商业利益的获取，而个人信息的获取、加工和利用衍生的社会公共利益则归属于国家，需要通过国家治理或监管途径实现。立法中如何平衡个人、产业和社会公共利益的关系，也是有待解决的重点问题。</p>



<p>三、我国个人信息保护的路径选择</p>



<p>近年来，我国加强个人信息保护、制定个人信息保护法的呼声越来越高。笔者认为，该法的出台，关乎利益层面极为广泛，需要从立法模式、定位、利用机制、监管机制等多方面问题展开深入、系统的研究，为法律制定提供坚实的智力支撑。</p>



<p>1、选择适宜的个人信息保护立法模式</p>



<p>大数据时代，个人信息保护成为时代的主旋律。据统计，已有100多个国家制订了个人信息保护方面的法律。当前，主要的立法模式有欧盟的“数据法模式”、美国的“隐私法模式”和日本的“个人信息保护法模式”。欧盟《一般数据保护条例》已于2018年5月25日开始实施。美国自1974年制定联邦《隐私法》。近年来各州也纷纷通过立法，规制大数据时代的个人信息保护问题。日本2005年制定《个人信息保护法》，并于2015年进行修订、2017年5月开始实施，其目的主要是保护“高度信息通信社会”的个人信息权利和权益。</p>



<p>2、厘清个人信息保护法的边界</p>



<p>大数据时代，“个人信息”的内涵和外延是什么？个人信息保护与产业发展、国家数据安全的关系如何协调？这些错综复杂的利益关系如何协调，将会影响到个人信息保护法的顺利制定及其规制功能的圆满实现。</p>



<p>3、创设合理的个人信息（数据）利用机制</p>



<p>制定个人信息保护法的目的固然在于保护大数据时代的个人权益，更在于保障企业在规则范围内合理收集和使用数据。为此，我们应当在立法中设计合理的数据利用机制。比如“知情同意”制度、信息层级制度等。“知情同意”制度是个人信息保护的核心制度之一，主要是从用户权利保护的角度出发，在取得用户同意的基础上开展个人信息收集、利用等所有活动。信息层级制度是指根据互联网行业特点将个人信息分为不同层级的制度。比如分为基本信息、敏感信息和专业信息等。该制度可以让个人信息收集和利用更具可操作性。</p>



<p>4、完善行业自律，强化行政监管</p>



<p>行业自律是指行业协会制定行为规章规范个人信息处理行为。由于不同领域和行业在处理个人信息方面有很大的差异性，因而行业自律在个人信息治理方面具有很大的优越性。当然，由于行业协会自身的公信力、覆盖面等问题，以及利益考量问题，行业自律也带有一定的局限性。因此，我们在完善行业自律的同时，要强化行政监管，通过构建具有威慑力的外部监管机制促进行业自律的有效实施。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4266/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>数据安全是数字政府的生命线</title>
		<link>/archives/4264</link>
					<comments>/archives/4264#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:37:12 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[数据保护]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4264</guid>

					<description><![CDATA[数据安全是数字政府的生命线 【资政场】 6月10日，数据安全法获表决通过。数字政府作为数字中国、数字经济的重要 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>数据安全是数字政府的生命线</h2>



<p><strong>【资政场】</strong></p>



<p>6月10日，数据安全法获表决通过。数字政府作为数字中国、数字经济的重要基础，已成为提升国家治理能力现代化的重要战略举措和推进服务型政府建设的有力抓手。当前，“一网通办”“跨省通办”、政务“秒批”“秒办”、身份证“网证”、“城市大脑”等试点示范措施，有力促进了政府和社会治理的高效化、精准化和智能化。但不容忽视的是，数字政府系统作为超级数据平台，面临巨大的安全威胁和风险，如黑客对政府网站的攻击、金融数据被不法分子窃取、个人敏感信息大规模泄露等。可以说，数据安全是数字政府的生命线，个人信息保护是数字经济的底线。国家作为数据安全和个人信息权益的守护者，在数据安全法颁布后，仍需从以下几个方面夯实数字政府建设的基石。</p>



<p><strong>构建一体多翼治理体系</strong></p>



<p>建设数字政府、提升国家治理效能，需要遵循“以人民为中心”的理念，强化顶层设计，综合运用法律、制度、标准、技术等多元治理工具。</p>



<p>法治轨道上运行的数字政府负有双重责任：一方面，政府必须依法行政，不能无限制收集数据和个人信息，遵守“合法、正当、必要”原则，同时履行安全保障义务。另一方面，政府要积极履行监管职能，维护数字经济中数据共享流通秩序和数据安全，保障个人信息权益。刑法修正案、网络安全法、民法典已经对数据和个人信息处理的基本规则，权利归属、安全义务和法律责任作出部分规定，刚刚颁布的数据安全法和正在制定的个人信息保护法的规定更为全面具体。</p>



<p>因此，首先要建立全方位、动态保护管理制度，全面防范风险。按照数据安全法的要求，建立数据分类分级保护制度，确定重要数据目录，加强对重要数据的保护，尤其要对关系国家安全、国民经济命脉、重要民生、重大公共利益等方面的数据实行更严格的管理制度；落实网络安全法、《信息安全技术 网络安全等级保护基本要求》的规定，进一步细化数字政府中的云、网、平台、数据、系统等关键信息基础设施和政务数据的安全保障制度；完善数据流动管理制度，尤其是数据出境安全评估制度；改进数据安全监测预警与应急机制；构建个人信息处理的风险评估和合规审计制度；建立个人信息保护负责人制度等。</p>



<p>其次，发挥技术标准对数字治理、数据安全和个人信息保护的基础性、规范化和引领性作用，推进数据安全标准体系和个人信息保护标准规范的建立，尤其是要针对敏感个人信息以及人脸识别、人工智能等新技术、新应用，及时制定专门的个人信息保护标准。</p>



<p>最后，通过自主研发的核心技术为政务数据和个人信息上锁。加大研发和创新力度，掌握大数据安全治理的核心技术，建立相对独立的安全防护系统，发展具有自主知识产权的数据安全产业，为数字政府建设和个人信息保护提供安全可靠的技术支撑。</p>



<p><strong>建立多元高效、激励相容、职责明确的监管机制</strong></p>



<p>数据安全和个人信息保护的法定义务以及具体制度需要外部监管制度来保障落实。因此，不仅要建立事前预防、事中监督和事后处理的全流程高效监管制度，而且需要综合运用风险管理、行政调查、行政处罚和刑事制裁等多元监管手段，加大对违法行为的处罚力度，强化处罚的威慑作用。同时也要探索设计鼓励义务主体主动守法合规的激励相容机制，实现从单向的外部监督向权利控制与激励机制并行的多元治理机制转变。</p>



<p>对于负有监管职责的政府部门而言，则应当明确主体职权，确保监管责任落实到位。根据网络安全法、数据安全法以及个人信息保护法的二审稿，数据安全和个人信息保护在中央层面，分别由中央国家安全领导机构和国家网信办负责统筹协调，而具体的监督管理工作则由分散于各领域、各行业的监管部门在各自职权范围内负责，这与数据处理的数字化场景性、跨区域性、空间不确定性等特征不甚相符。如何廓清各监管部门之间的职责界限，如何协调属地管辖冲突，仍有待探索。在无法改变现有行政监管机构设置的情形下，新颁布的数据安全法明确建立的工作协调机制具有重大意义。合理高效的工作协调机制有利于加强中央和各级监管机构对数据安全和个人信息保护工作的统筹协调、协作监管。</p>



<p><strong>通过行政公益诉讼筑起司法防线</strong></p>



<p>若手机App大量违规收集并不当使用用户信息，医疗机构、快递企业或者校外培训机构大量泄露个人信息，而负有个人信息保护职责的行政机关怠于履行监管职责，个人若针对侵权主体提起民事诉讼或针对行政机关提起行政复议及行政诉讼，维权成本和难度都很大，无法有效实现法律救济，此时行政公益诉讼将大有用武之地。</p>



<p>检察机关已经将个人信息保护纳入检察公益诉讼新领域。截至目前，全国已有19个省份通过地方人大决定的形式明确要求检察机关积极稳妥开展个人信息保护领域公益诉讼。今年4月22日最高检发布的11件个人信息保护公益诉讼典型案例中，有6例行政公益诉讼案件，既涉及行政机关在履行政府信息公开职能时泄露不应公开的公民个人信息的情形，也包括在前述典型场景下，通信管理机关、公安机关、网信办、市场监管局、邮政局和教育局等行政机关未履行个人信息保护和安全监管职责被督促履职的情形。检察机关还可通过制发诉前检察建议和社会治理类检察建议，依法督促行政机关履职整改，推动信息处理主体加强安全保护措施，堵塞漏洞、防控风险。</p>



<p>虽然行政诉讼法第25条可以为检察机关的实践探索提供法律依据，但更为妥适的做法是立法者在个人信息保护法中分设民事公益诉讼条款和行政公益诉讼条款，将这一有效的司法救济方式明确规定在个人信息保护的基本法中。</p>



<p>在数字政府建设中维护网络和数据安全，保护个人信息权益是政府、企业、社会组织、公民共同的责任，需要各方主体协同共治，共筑安全防线。同时，在数字政府建设中，大数据、云计算、区块链等数字技术的运用，推动了单一化的、以政府为主的传统治理模式向企业、社会、公民全方位参与的多元主体协同共治模式转变。而数据安全保障和个人信息保护的复杂性、专业性和高风险性使其单靠政府一方的力量难以实现，需要监管部门、互联网企业、网络平台、数据和信息处理主体、行业自律组织、公民个人共同参与，形成“共建共治共享”的治理机制，实现数字政府的长治久安。</p>



<p><strong>（作者：喻文光，系中国人民大学未来法治研究院研究员）</strong></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4264/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>数据隐私与加密学技术盘点——安全多方计算</title>
		<link>/archives/4260</link>
					<comments>/archives/4260#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:36:23 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[数据保护]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4260</guid>

					<description><![CDATA[数据隐私与加密学技术盘点——安全多方计算 8 月 20 日，中国互联网络信息中心（CNNIC）发布报告显示，我 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>数据隐私与加密学技术盘点——安全多方计算</h2>



<p>8 月 20 日，中国互联网络信息中心（CNNIC）发布报告显示，我国网民突破 8 亿，其中超过 98% 的人每天用手机上网。实际上在我们享受互联网带来便利的同时，每个人的隐私也在不断被泄露与买卖中。</p>



<p>数据隐私泄露的现状如何？国内外相关的立法进程如何？数据隐私泄露的问题到底有没有办法解决？本文 由 ARPA 联合创始人兼 CEO 徐茂桐撰写，ARPA 是一家致力于为企业提供数据安全隐私的计算解决方案的区块链公司。</p>



<p>数据隐私的发展现状</p>



<p>随着互联网的高速发展，我们在享受丰富的互联网产品和服务的同时，也在时时刻刻向提供商提供关于我们自己的全方位个人信息。</p>



<p>广义上来说，所有由我们本人发起的网络使用行为，都可以看做是我们的个人信息。而我们在网上所体现出的所有个人信息，包括我们的浏览习惯、地理位置、设备 IP、使用的浏览设备和浏览器的型号都在不断被收集、存储和处理。</p>



<p>数以亿计的用户撑起了全球互联网科技企业超过 9 万亿美元的市值，而当互联网发展愈发呈现寡头化趋势之后， 个人数据更趋于集中，一旦泄露造成的后果也越来越严重。</p>



<p>根据，中国互联网协会在 2016 年发布的《中国网民权益保护调查报告》显示，2016 年国内有 6.88 亿网民曾遭受过不同程度的个人信息泄露，造成的经济损失估算达 915 亿元。</p>



<p>数据隐私泄露事件层出不穷：</p>



<p>今年 1 月，掌握着印度 10 亿公民的身份数据库 Aadhaar 被曝遭网络攻击，该数据库除了记录人们的名字、电话号码、邮箱地址等信息外，还涉及人的指纹、虹膜纪录等极度敏感的信息。</p>



<p>今年 3 月，Facebook 数据泄露丑闻爆发，至少 8700 万用户的隐私数据遭泄露，Facebook 股价在之后下跌超过 20%。</p>



<p>今年 6 月，一位 ID 为「f666666」的用户在暗网上开始兜售圆通 10 亿条快递数据，该用户表示售卖的数据为 2014 年下旬的数据，数据信息包括寄（收）件人姓名，电话，地址等信息，10 亿条数据已经经过去重处理，数据重复率低于 20%，并以 1 比特币打包出售。</p>



<p>…&#8230;</p>



<p>所以，我们可以看到数据泄漏已经从姓名、家庭住址、电子邮箱、电话号码，到个人身份证、护照号码，甚至到个人生物识别信息如虹膜、基因信息。对于普通民众来说，这些重要的身份信息一旦泄露我们就如同裸奔。</p>



<p>对于企业而言，一旦发生数据泄露的事件，造成的影响和损失也是巨大的。据 IBM 研究报告显示，数据泄露事件的平均总成本为 220 万美元（被盗数据在 10000 条以下）到 690 万美元（被盗数据超过 50000 条）。</p>



<p>对于那些登上新闻头条的大规模数据泄露事件，IBM 的调研结果表明，一次重大数据泄露事件（涉及 100 万条记录）的成本可能高达 3949 万美元。这一数字会随着遭泄露记录数量的增加而增加，这在意料之中。例如，5000 万条记录的泄露事件可能就会导致损失 3.5 亿美元。</p>



<p>其实，在数据隐私泄露一浪高过一浪的今天，一直领跑标准制定的欧洲和美国早已发布了数据行业的新规定。</p>



<p>欧洲最先针对普通消费者的数据发动了保护。今年 3 月 21 日，欧盟委员会发布了两项提案，提出针对数字化业务活动征收数字服务税（DST）。欧盟认为，现有的税法已经难以跟上企业数字化运营的步伐。DST 提案基于总收入（营业额）缴税，欧盟各成员国采用 3% 的统一税率。这其中包括出售来源于用户所提供信息、资料和数据的收入。</p>



<p>紧接着，今年 5 月 25 日，欧盟开始强制实施了被称为史上最严苛数据隐私保护法的 GDPR （General Data Protection Regulation，「通用数据保护条例」)。条例规定了企业在对欧盟公民进行数据收集、存储、保护和使用时的新行为标准，也给予了用户对自己数据更广泛的处理权和决定权。普华永道指出：「这将影响在欧洲内外保存或使用欧洲公民个人数据的每个实体。」</p>



<p>现有法律更加偏向于对个人可识别信息（PII) 的保护，而 GDPR 则把范围拓展到了数字世界里的 cookie、device ID、IP 地址等个人行为数据。针对数据收集者，GDPR 规定不能用隐藏默认的方式获取用户许可，必须提前进行明确的提示与询问，获得允许后才可以获取使用用户数据；收集之后还需要为用户提供查看收集数据概览及用途，还必须要设置用户删除的功能。</p>



<p>从用户的角度，GDPR 规定用户对自己的数据拥有完全的所有权，即便同意收集方收集，也可以随时查看并撤回删除相关的协议，在用户撤回删除相关授权后，数据收集者必须立即将相关数据进行匿名化处理。</p>



<p>每次违反条例最高处罚金额为该公司年度营业额的 4%，或者 2000 万欧元，最后取决于哪个数值更大。像 Google 或 Facebook 这类的巨头公司或许能承受起这种程度的罚款，但对于规模小一些的公司，这种处罚将会是致命的。</p>



<p>如今飞速发展的的大数据、云计算、AI 市场无一不严重依赖数据，这个最严格条例一出，国际互联网企业一片哀嚎。因此，GDPR 也被认为掣肘了人工智能和数据行业的发展。</p>



<p>再看美国数据隐私的监管现状，美国早在 1996 年就开始实施保护个人医疗数据的健康保险隐私及责任法案 （Health Insurance Portability and Accountability Act，缩写 HIPAA）。</p>



<p>该法案制定了一系列的安全标准，就保健计划、供应商以及结算中心如何以电子文件的形式来传送、访问和存储受保护的健康信息做出了详细规定。法案规定在确保私密性的情况下保存病人信息档案六年，还详细规定了医疗机构处理病人信息规范，以及违法保密原则、通过电子邮件或未授权的网络注销病人档案的处罚方案。</p>



<p>HIPAA 定义以下信息为「受保护的健康信息」（PHI）:</p>



<p>•姓名</p>



<p>•出生日期，就医，入院和出院日期，和死亡日期</p>



<p>•电话号码，地址（包括市，县，或邮政编码）传真号码等联系方式</p>



<p>•社会安全号码</p>



<p>•病历号</p>



<p>•照片</p>



<p>•手指和语音打印</p>



<p>•任何其他独特的识别号码</p>



<p>那么数据信息在我国发展情况又是如何呢？</p>



<p>根据我国工信部《大数据产业发展规划 (2016-2020 年)》，到 2020 年大数据相关产品和服务业务收入应突破 1 万亿元，年均复合增长率保持 30％左右，中国将成为全球最大的大数据产业国之一。</p>



<p>黑市交易依然是我国数据交易的主流。财经网的一篇报道指出， 中国大数据被黑市垄断，所有正规数据交易所和第三方公司收入相加一年不到 50 亿元，因此数据行业存在巨大的增长潜力，但如果想摆脱黑市的垄断，需要在技术层面提供安全的数据分享解决方案。</p>



<p>据不完全统计，国内个人信息泄露数达 55.3 亿条左右，平均每人就有 4 条相关的个人信息泄露，这些信息最终的命运，是在黑市中反复倒手，直至被榨干价值。其中，80％的数据泄露自企业内鬼，黑客仅占 20％。直到 2017 年 6 月《网络安全法》出台，各类灰色和黑色数据产业才逐渐收敛，但依然暗流涌动。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="530" height="405" src="/wp-content/uploads/2021/12/c7e9b80e3b627a0f0b38132f4b7f7ec49b830a64.png" alt="" class="wp-image-4261" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/c7e9b80e3b627a0f0b38132f4b7f7ec49b830a64.png 530w, /wp-content/uploads/2021/12/c7e9b80e3b627a0f0b38132f4b7f7ec49b830a64-300x229.png 300w" sizes="(max-width: 530px) 100vw, 530px" /></figure>



<p><em>图表来源，中国消费者协会 2018 年下半年组织开展的「App 个人信息泄露情况」问卷调查</em></p>



<p>加密学的几种技术盘点</p>



<p>其实，我们认为数据行业交易的应该是数据的使用权，而不是数据本身。数据由于本身易复制和可传播的特性，在现行的科技手段下，不能有效地防止数据在分享和使用的过程被泄露。</p>



<p>从企业端来看，大数据分析一般由第三方对各类数据源进行合并、分析和建模。数据集中化收集导致隐私信息泄露等风险，导致目前只有 1％的企业数据向第三方如大数据公司、AI 公司分享。拥有数据的公司无法安全的将数据共享或变现，进而产生一个个数据孤岛。</p>



<p>从用户端来看，大数据公司、开发者和科学家仅能接触到有限的数据集，并且费用高昂。与运营商等大数据源的合作需要开发人员现场部署模型于数据源的服务器上，模型算法存在泄露风险，且效率低下。</p>



<p>而要想找到数据隐私的保护手段，其实是可从可信硬件和密码学两个方向入手。硬件手段主要是可信执行环境（Trusted Execution Environment），而密码学手段主要有同态加密（Homomorphic Encryption, HE），零知识证明（Zero-knowledge Proof, ZKP），以及安全多方计算（Multi-party Computation）。</p>



<p>同态加密</p>



<p>同态加密是一种支持密文运算的加密方式。数学上，同态描述了将一个数据集合转换为另一个集合的对应关系，同时保持了两个集合中元素之间的运算结构。由于同态加密中的明文与密文满足同态性，因此对应的数学运算，无论是对加密数据还是明文数据执行，都将得到相同的结果。从而，可在不暴露明文的情况下，利用密文运算获得数据计算结果，实现了数据隐私和数据处理的并存。</p>



<p>同态加密有望在云计算中发挥重要作用，允许公司将加密数据存储在公共云中，并利用云提供商的分析服务。目前由于理论基础和技术发展的限制，同态加密的效率距实用差距很大，在短期内难以进行大规模的商用。</p>



<p>零知识证明</p>



<p>零知识证明可简单描述为，证明者能够在不向验证者提供任何有用信息的情况下，使验证者相信某个论断是正确的证明方法。零知识证明被大量密码学协议用作基本模块，但在构建隐私计算方面仍有多方面技术难点需要突破，包括一般性函数的计算，运行效率，多方数据隐私，可信初始化等问题。</p>



<p>可信执行环境</p>



<p>可信执行环境通过在硬件计算平台上引入安全软硬件协同设计架构来提高系统的安全性。通过基于硬件密钥的安全代码加载，强制硬件环境中计算行为不可作恶。其优点是速度较快，缺点是过于中心化，需要信任硬件提供方，并且存在设计漏洞，易被侧信道攻击等安全风险。</p>



<p>安全多方计算</p>



<p>安全多方计算研究的是在无可信第三方的情况下，几个相互不信任的参与方如何安全地计算一个约定函数的问题。</p>



<p>安全多方计算可在明文数据不离开各自节点的前提下，完成多方协同分析、处理和结果发布，适合以下应用场景：多个机构之间想共享数据以供信息联合查询，但又互不信任，每个机构都需要防止数据泄露。利用安全多方计算技术，可以实现数据的安全查询，即在不泄漏任何一方数据的情况下对数据整合和分析，如此，企业可以在我们的技术的帮助下打通这一原本不可能的场景，并且满足法律合规的需求。</p>



<p>安全多方计算对参加计算节点的算力和带宽有一定要求。但近几年科研方面的突破让计算速度有了指数级的提升。</p>



<p>安全多方计算或将成热点</p>



<p>综合考虑安全性、效率、运算能力、所能处理问题的复杂程度，在几种加密技术方案中，我们更看好安全多方计算。在近期，它越来越受到重视，被视为区块链发展和数据安全解决方案的热点。</p>



<p>自 1982 年由华裔计算机科学家、图灵奖获得者姚期智教授提出安全多方计算以来，至今它发展了 30 余年，目前安全多方计算效率在迅速提升，约比明文计算慢两个数量级，我们认为目前已支持中大规模商用。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="830" height="343" src="/wp-content/uploads/2021/12/3f59598516fedc7f26682b07c14bfd544c90b0bf.png" alt="" class="wp-image-4262" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/3f59598516fedc7f26682b07c14bfd544c90b0bf.png 830w, /wp-content/uploads/2021/12/3f59598516fedc7f26682b07c14bfd544c90b0bf-300x124.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/3f59598516fedc7f26682b07c14bfd544c90b0bf-768x317.png 768w" sizes="(max-width: 830px) 100vw, 830px" /></figure>



<p>数据预处理效率相较 2012 年提高了 200 多倍，计算所需时间不到明文的 10 倍。</p>



<p>目前区块链的共识过程存在大量冗余计算，中间浪费了许多算力和时间成本。并且，所有链上信息和智能合约都是公开的，这被视为是企业大规模部署 Dapp 以及敏感数据上链的重大障碍。安全多方计算恰恰就能改变这一点，它自带的可验证计算的特性避免了冗余计算，而且能保证参与运算的数据的安全与隐私。</p>



<p>我们如今正在跟欧洲领先的研究型高等院校合作，用安全多方计算去搭建一个多方数据安全共享平台。具体的计算任务由参与计算的多个节点共同完成，每个节点只能拿到数据经过混淆、掩盖的数据片段。这些片段独立存在时没有任何意义，只有将它们用密码学算法重建时才能合并出数据明文。我们只需要保证有至少一个诚实节点，所有数据便是安全的。</p>



<p>这种去中心化的技术杜绝了原始数据的泄露，从根本上解决了数据共享和使用中的信任问题，所以安全多方计算有广阔的市场前景。</p>



<p>最后，列举几个安全多方计算常见的应用场景：</p>



<p>数据安全查询</p>



<p>政府部门的系统中往往储存了大量的公民个人数据和企业经营数据，很多商业机构需要查询信息用作商业用途，但政府不希望数据被泄露或被拷贝走，同时，有些场景下商业机构也不希望政府知道其查询条件。利用安全多方计算技术，可以实现数据的安全查询。</p>



<p>除此之外，数据安全查询的解决方案还可应用在商业竞争、数据合作等众多领域中。</p>



<p>联合数据分析</p>



<p>跨机构的合作以及大型企业的经营运作经常需要从多个数据源获取数据，拼凑成全量数据再进行分析。已有的数据分析算法可能导致隐私暴露，安全多方计算平台可以使原始数据在无需归集与共享的情况下实现计算，保护目标数据持有方的隐私及资产安全。</p>



<p>联合征信</p>



<p>安全多方计算平台可赋能金融、保险企业对客户的负债率等风险指标进行联合分析。目前各家金融、保险、资产管理机构只掌握客户部分数据，从而导致风险评估误差。联合分析不泄露各参与方数据，对客户的风险有整体评估，在多头借贷等场景下能有效降低违约风险。</p>



<p>多维度健康分析</p>



<p>安全多方计算平台赋能医疗机构对病人在多家医院的病历和智能硬件生物数据进行分析，从而在病人、医院和智能硬件厂商数据不泄露的情况下，对病人有更精准的诊断。同时，针对医疗机构的联合数据分析可以让药品研究机构对某特定地区特定病种有更全面的了解。</p>



<p>精准广告投放</p>



<p>安全多方计算平台赋能商户对潜在客户多维度信息进行分析，从而更精准的投放广告。广告投放机构可以从更多数据维度对客户购买意向建模，且数据源不泄露个人隐私数据。</p>



<p>数据匹配</p>



<p>安全多方计算平台可完成两方或多方的去中心化数据匹配，数据无需脱敏。</p>



<p>我们的长期目标，是想让每个人把个人数据，包括行为、医疗、健康和基因数据在保护隐私的情况下安全、高效地变现。如此，不仅能让更多人意识到数据的价值，推动社会对个人隐私的守护意识，还能解放大量数据，增加数据流动性，形成双边数据市场，从而更快推动人工智能的发展。</p>



<p>————————————————</p>



<p>版权声明：本文为CSDN博主「yuxinqingge」的原创文章，遵循CC 4.0 BY-SA版权协议，转载请附上原文出处链接及本声明。</p>



<p>原文链接：https://blog.csdn.net/yuxinqingge/article/details/104588356</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4260/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>漫谈数据保护和个人信息加密</title>
		<link>/archives/4257</link>
					<comments>/archives/4257#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:35:04 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[数据保护]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4257</guid>

					<description><![CDATA[漫谈数据保护和个人信息加密 GDPR为全世界的数据保护和个人信息安全提供了参照和范例。 且不论GDPR的具体执 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>漫谈数据保护和个人信息加密</h2>



<p>GDPR为全世界的数据保护和个人信息安全提供了参照和范例。</p>



<p>且不论GDPR的具体执行效率如何，我们先探讨一下数据保护的话题，数据保护问题由来已久，而加密就是常见的手段，但是有加密，就有解密，虽然一些经典的加密算法，比如MD5是单向加密，但是MD5也不是绝对安全。于是乎，诸如一些新型的论坛，开发了基于MD5的变种加密算法，比如最简单的，两次MD5加密，或者稍微复杂点的，一次MD5加密之后再进行逻辑运算，然后再次重复相同步骤。但这样就足够了吗？远远不够。</p>



<p>体现在两个方面：</p>



<p>第一，数据加密的强度不够，目前最常见的md5加密已经不足以保护数据，各种md5工具层出不穷，防不胜防。两次md5加密配合逻辑运算虽然可以在一定程度上保护数据，但仍然不足以完全，彻底的保护数据。而过于复杂的加密阻挡了外来者的脚步，但也给我们处理这些数据（比如展示数据）增加了难度</p>



<p>第二，数据加密的应用场景不够，当前使用md5加密仅仅局限于登录密码等等几个少数步骤的加密，而对于真实姓名，真实手机号则完全没有任何处理，倘若网站数据库沦陷，那么这些个人信息将彻底曝光。</p>



<p>综上所述，应该实现一种强大的数据保护机制以保护数据，但也能在关键时刻恢复出来，归纳起来，需求大体如下：</p>



<p>1. 数据加密，高效的加密算法，可以防范被外来者解密的风险</p>



<p>2. 数据安全，数据控制者也无法解密数据，即网站的站长也无法解密网站的数据</p>



<p>3. 数据传输及展示，使用非对称加密算法配合加密/解密数据，使用公钥加密并且传输数据，使用私钥解密和本私钥相关联的数据，没有私钥将无法解密相关数据，做用户数据呈现的时候，可以提示用户加入拥有的私钥以解密该私钥关联的数据并展现给用户</p>



<p>4. 数据自毁(可选)，私钥解密失败达一定次数，自动从数据库删除该私钥关联的数据</p>



<p>实现：</p>



<p>很明显，我们使用非对称加密算法技术来实现这一功能，比如定义一个数据私钥的实体（非编程语言特定）来存放相关信息：</p>



<p>struct DataPrivateKey{</p>



<p>byte dataStart //关联数据开始</p>



<p>byte dataEnd //关联数据结束</p>



<p>byte privatekey //私钥</p>



<p>}</p>



<p>当用户登录后台，查看个人信息时，可以弹出界面提示用户输入密钥内容（HTTPS协议），并且提示用户输入失败达最大次数时则会删除数据，用户输入密钥内容正确则使用内容提取，解密相关数据展示在信息页面上，如若输入失败达最大次数-1时则禁止用户再次的登录尝试以防止数据删除程序启动。</p>



<p>如果用户输入失败达最大次数，则启动数据删除程序，删除在私钥定义的关联数据段，以保护用户数据安全</p>



<p>[Encrypt]//该特性表示该方法执行时会将参数加密</p>



<p>public void DeteleCustomData(byte start, byte end)</p>



<p>{</p>



<p>//根据传入的起始位置和结束位置在数据库中找到对应数据</p>



<p>//对查找到的数据执行Delete SQL指令</p>



<p>}</p>



<p>用户退出则重新加密数据并将新的加密后的数据存入数据库</p>



<p>[Encrypt]</p>



<p>public void Logout()</p>



<p>{</p>



<p>//重新加密数据</p>



<p>//销毁私钥</p>



<p>}</p>



<p>最后，我们再扯几句题外话，谈一下GDPR的前景，不得不说，GDPR正如前面所说，提供了一个新的数据保护的范例，而且GDPR以严格著称，但是真正执行起来的效率恐怕不容乐观。</p>



<p>GDPR规定了“被遗忘权”，即当数据主体对数据控制者的数据管理能力产生怀疑时，数据主体可以要求数据控制者删除数据，如果该要求的数据已经被提供给了第三方，那么该数据控制者要通知这个第三方。我们都知道，计算机数据有可复制这一特性，那么如果某一数据控制者响应数据主体要求删除该数据，但是实际上并未删除，而数据主体并不知情。况且要求数据主体去监督删除数据也不现实。同时，GDPR对第三方数据仅仅要求了“通知”，也就是说，某数据控制者通知第三方要把这个删了啊，至于第三方删不删，该数据控制者是不知道的，除非强制删除，彻底销毁，确保没有任何备份。倘若如此，执行难度将大大增加。一个数据保护官是远远不够的，他/她需要一整套团队配合。</p>



<p>还有，GDPR规定了“数据通知”，即发生数据泄漏了，要求数据控制者通知数据主体及时采取防范措施。真是荒唐，数据泄漏如此严重的事件发生，而数据控制者所做的仅仅是“通知”？！难道不应该对数据控制者管理数据不力进行追责，当然如果数据主体“及时采取”的“防范措施”不包括对数据控制者的追责的话。即使追责，也是不现实的，用户都是生于现实世界的人，身边有很多重要的事情要处理，况且与数据控制者打官司也是不小的费用。因此追责应该由数据保护官负责。而且还应该有专门的数据保护上诉法院专门处理数据泄漏事件。</p>



<p>第三，GDPR将对大数据行业产生深刻影响，很明显，GDPR的颁布对大数据行业，特别是欧美的大数据行业将产生深远的影响，因为在GDPR的约束之下，数据将被用于近乎严苛的管理和使用。而大数据行业需要正是海量的数据，大数据行业将会被GDPR严格限制（如果GDPR能够严格执行的话），这对于新兴的大数据分析将是重大的挑战。</p>



<p>总之，即使GDPR仍然有需要完善和改进的地方，但是作为数据保护的先行者，GDPR已经给全世界的数据保护提供了参考和借鉴。</p>



<p>————————————————</p>



<p>版权声明：本文为CSDN博主「网络操作系统」的原创文章，遵循CC 4.0 BY-SA版权协议，转载请附上原文出处链接及本声明。</p>



<p>原文链接：https://blog.csdn.net/BlessMess/article/details/80466771</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4257/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>数据安全治理</title>
		<link>/archives/4250</link>
					<comments>/archives/4250#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:34:16 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[数据保护]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4250</guid>

					<description><![CDATA[数据安全治理 数据安全治理 数据安全治理是通过制定数据安全策略和流程来保护企业数据，涉及数据、业务、安全、技术 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>数据安全治理</h2>



<h1><strong>数据安全</strong><strong>治理</strong><strong></strong></h1>



<p>数据安全治理是通过制定数据安全策略和流程来保护企业数据，涉及数据、业务、安全、技术、管理等多个方面。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="831" height="359" src="/wp-content/uploads/2021/12/aa249b61c6858ea1aac7d77ec83b863e7b60542d.png" alt="" class="wp-image-4252" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/aa249b61c6858ea1aac7d77ec83b863e7b60542d.png 831w, /wp-content/uploads/2021/12/aa249b61c6858ea1aac7d77ec83b863e7b60542d-300x130.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/aa249b61c6858ea1aac7d77ec83b863e7b60542d-768x332.png 768w" sizes="(max-width: 831px) 100vw, 831px" /></figure>



<p>01什么是数据安全治理</p>



<p>国际标准化组织（ISO）对计算机系统安全防护的定义是：“为数据处理系统建立和采用的技术与管理的安全保护，保护计算机硬件、软件和数据不因偶然或恶意的原因而遭到破坏、更改或泄露。”</p>



<p>在Gartner 2017安全与风险管理峰会上，分析师Marc发表了题为“2017年数据安全态势”的演讲，并提及了“数据安全治理”（Data Security Governance）。Marc将其比喻为“风暴之眼”，以此来形容数据安全治理（DSG）在数据安全领域中的重要地位及作用。</p>



<p>Gartner对数据安全治理的基本定义是：“数据安全治理绝不仅是一套用工具组合而成的产品级解决方案，而是从决策层到技术层，从管理制度到工具支撑，自上而下、贯穿整个组织架构的完整链条。组织内的各个层级需要对数据安全治理的目标和宗旨达成共识，确保采取合理和适当的措施，以最有效的方式保护信息资源。”</p>



<p>由此我们可以将数据安全治理理解为：确保数据的可用性、完整性和保密性所采取的各种策略、技术和活动，包括从企业战略、企业文化、组织建设、业务流程、规章制度、技术工具等各方面提升数据安全风险应对能力的过程，控制数据安全风险或将风险带来的影响降至最低。</p>



<p>数据安全策略和技术可以识别数据集信息敏感性、重要性、合规性等要求，然后应用适当的保护措施来保护这些数据资源。数据安全治理涉及多种技术、流程和实践，以确保数据安全和防止未经授权的非法访问。同时，数据安全治理还应专注于保护个人敏感数据，例如个人身份、联系信息或关键业务知识产权。</p>



<p>02数据治理与数据安全治理<br>数据安全治理是通过制定数据安全策略和流程来保护企业数据，涉及数据、业务、安全、技术、管理等多个方面。数据安全治理是数据治理的一个子集，安全治理既可在数据治理框架下进行，也可独立实施。安全治理与数据治理的关系如表1所示。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="830" height="474" src="/wp-content/uploads/2021/12/b1d780c718ec32e9c11de2d5a7784a14fd6d908b.png" alt="" class="wp-image-4253" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/b1d780c718ec32e9c11de2d5a7784a14fd6d908b.png 830w, /wp-content/uploads/2021/12/b1d780c718ec32e9c11de2d5a7784a14fd6d908b-300x171.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/b1d780c718ec32e9c11de2d5a7784a14fd6d908b-768x439.png 768w" sizes="(max-width: 830px) 100vw, 830px" /></figure>



<p>数据安全治理从战略和战术层面支撑数据治理的开展，通过实施安全访问、分级分类、合规使用的数据安全策略，实现业务的目标，例如满足法律法规要求、保护消费者隐私等。</p>



<p>最后，引用前阿里巴巴集团技术副总裁和首席安全专家杜跃进的一段话为本节作结：我们的世界正在进入一个奇怪的分裂状态：一方面人们为大数据时代即将在各个领域发生的革命性进步而激动难眠，一方面人们也在为数据安全和隐私保护问题担心得睡不着觉。围绕大数据的创新和安全，各种政策、法律、标准、产品和学术研究表现出空前的热情。然而眼花缭乱的声音却使人们陷入了混乱，陷入了数据恐慌。如果我们不能尽快找到清晰的思路，不能尽快找到方法实现围绕大数据的发展与安全之间的平衡，我们可能丧失人类历史上迄今为止最大的一次发展机会，或者陷入最大的安全危机。</p>



<p>03数据安全治理体系</p>



<p>数据安全治理主要是围绕着数据安全的脆弱性，针对面临的各种风险制定针对性的策略，将风险降至可接受的程度。在整个数据安全治理的过程中，最为重要是制定合适的数据安全策略。</p>



<p>企业数据安全治理体系是一个以风险和策略为基础，以运维体系为纽带，以技术体系为手段，将三者与数据资产基础设施进行有机结合的整体，它贯穿于数据的整个生命周期。</p>



<p>如图1所示，企业数据安全治理体系主要包含以下五部分，保证数据的全生命周期的可用性、完整性、保密性以及合规使用。</p>



<p>l&nbsp;数据安全治理目标：重点强调安全目标与业务目标的一致性。数据安全治理的目标是保证数据的安全性，确保数据的合规使用，为业务目标的实现保驾护航。</p>



<p>l&nbsp;数据安全管理体系：主要包括组织与人员、数据安全认责策略、数据安全管理制度等。</p>



<p>l&nbsp;数据安全技术体系：主要包括数据全生命周期的敏感数据识别、数据分类与分级、数据访问控制、数据安全审计等。</p>



<p>l&nbsp;数据安全运维体系：主要包括定期稽核策略、动态防护策略、数据备份策略、数据安全培训等。</p>



<p>l&nbsp;数据安全基础设施：重点强调数据所在宿主机的物理安全和网络安全。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="830" height="536" src="/wp-content/uploads/2021/12/bfb7d9b95c5a44ac986ad7c29896407e4f8d886c.png" alt="" class="wp-image-4254" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/bfb7d9b95c5a44ac986ad7c29896407e4f8d886c.png 830w, /wp-content/uploads/2021/12/bfb7d9b95c5a44ac986ad7c29896407e4f8d886c-300x194.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/bfb7d9b95c5a44ac986ad7c29896407e4f8d886c-768x496.png 768w" sizes="(max-width: 830px) 100vw, 830px" /></figure>



<p>如图2所示，在数据安全治理体系架构中，数据安全策略是核心，数据安全管理体系是基础，数据安全技术体系为支撑，数据安全运维体系是应用。数据安全策略通过管理体系制定，通过技术体系创建，通过安全运维体系执行。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="830" height="469" src="/wp-content/uploads/2021/12/07a0056f9181d89705f2c6a49656d2a36955dcdc.png" alt="" class="wp-image-4255" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/07a0056f9181d89705f2c6a49656d2a36955dcdc.png 830w, /wp-content/uploads/2021/12/07a0056f9181d89705f2c6a49656d2a36955dcdc-300x170.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/07a0056f9181d89705f2c6a49656d2a36955dcdc-768x434.png 768w" sizes="(max-width: 830px) 100vw, 830px" /></figure>



<p>数据安全治理是数据治理的一个专项分支，其治理体系可以架构在数据治理的整体框架下，也可以单独构建，实施数据安全的专项治理。数据安全治理是战略层面的策略，强调在战略、组织、政策的框架下，定义数据治理的策略，形成一种协作的秩序，让数据安全管理从“无序”到“有序”，从“人治”到“法制”。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4250/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>详谈持续数据保护</title>
		<link>/archives/4241</link>
					<comments>/archives/4241#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:32:59 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[数据保护]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4241</guid>

					<description><![CDATA[详谈持续数据保护 详谈持续数据保护(CDP)和数据副本管理(CDM)技术 &#160;数据资产是企业生存的根本 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>详谈持续数据保护</h2>



<h1><strong>详谈持续数据保护(CDP)和数据副本管理(CDM)技术</strong><strong></strong></h1>



<p>&nbsp;数据资产是企业生存的根本，企业对数据资产保护的诉求推动数据保护技术的一次次变革，从原始的手工数据副本拷贝，例行脚本、系统工具(如RMAN)、备份软件、快照，再到持续数据保护、数据副本管理(CDM)。备份软件、快照等技术是目前应用最广泛、最成熟的技术，有大量成熟产品。</p>



<p>&nbsp;个人认为：持续数据保护(CDP)、CDM技术将真正有能力在云计算海量数据时代承担更多核心数据资产保护任务，本文详细分析下CDP技术。</p>



<p>实际上，持续数据保护(Continuous Data Protection)技术是对传统数据保护技术的一个重大突破。系统管理者无须关注数据的备份过程，而是仅仅当灾难发生后，简单地选择需要恢复到的数据备份时间点即可实现数据的快速恢复。</p>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;灾难恢复的对象主要有两个，其一是应用的业务数据，其二是应用的运行状态。通常的灾难恢复技术包括数据的备份、复制、应用的远程集群等。现在，一种新的灾难恢复技术――持续数据保护是灾难恢复的新选择。</p>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;SNIA对CDP的定义是: 持续数据保护是一套方法，它可以捕获或跟踪数据的变化，并将其在生产数据之外独立存放，以确保数据可以恢复到过去的任意时间点。持续数据保护系统可以基于块、文件或应用实现，可以为恢复对象提供足够细的恢复粒度，实现几乎无限多的恢复时间点。</p>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;传统的数据保护解决方案专注在对数据的周期性备份上，因此一直伴随有备份窗口、数据一致性以及对生产系统的影响等问题。</p>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;然而，CDP为用户提供了新的数据保护手段，系统管理者无须关注数据的备份过程(因为CDP系统会不断监测关键数据的变化，从而不断地自动实现数据的保护)，而是仅仅当灾难发生后，简单地选择需要恢复到的数据备份时间点即可实现数据的快速恢复。</p>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;持续数据保护和传统的灾难恢复技术相比，持续数据保护具有如下明显的特点。</p>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;1、首先可以大大提高数据恢复时间点目标(RPO)。备份技术实现的数据保护间隔一般为24小时(每天备份一次)，因此用户会面临数据丢失多达24小时的风险，采用快照技术，可以将数据的丢失风险降低到几个小时之内，而CDP能够实现的数据丢失量可以降低到几秒(当然，不同的CDP产品和解决方案提供的时间精度也不尽相同)。</p>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;实际上，在传统数据保护技术中采用的是对“单时间点(Single Point-In-Time)”的数据拷贝进行管理的模式，而持续数据保护可以实现对“任意时间点(Any Point-In-Time)”的数据保护。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="511" height="263" src="/wp-content/uploads/2021/12/982a527474e76e37a2e0e46218400e89c2e1d71d.png" alt="" class="wp-image-4245" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/982a527474e76e37a2e0e46218400e89c2e1d71d.png 511w, /wp-content/uploads/2021/12/982a527474e76e37a2e0e46218400e89c2e1d71d-300x154.png 300w" sizes="(max-width: 511px) 100vw, 511px" /></figure>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;2、虽然复制技术可以通过与生产数据的同步获得数据的最新状态，但其无法规避由人为的逻辑错误或病毒攻击所造成的数据丢失。当生产数据由于以上原因导致数据遭到破坏时(例如数据被误删除)，复制技术会将遭到破坏的数据状态同步到后备数据存储系统，使后备数据也受到破坏。CDP系统可以使数据状态恢复到数据遭到破坏之前的任意一个时间点，也就可以消除前者具有的风险。</p>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;3、由于恢复时间和恢复对象的粒度更细，所以持续数据保护的数据恢复也更加灵活。目前的部分产品和解决方案允许最终用户(而不仅仅是系统管理员)直接对数据进行恢复操作，这在很大程度上方便了使用者。</p>



<p>      持续数据保护实现的关键技术是对数据变化的记录和保存，以便实现任意时间点的快速恢复。一般来讲，有三种实现方式。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="402" height="270" src="/wp-content/uploads/2021/12/0c189360e6f013debf83c382b974f1cb2bc40538.png" alt="" class="wp-image-4246" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/0c189360e6f013debf83c382b974f1cb2bc40538.png 402w, /wp-content/uploads/2021/12/0c189360e6f013debf83c382b974f1cb2bc40538-300x201.png 300w" sizes="(max-width: 402px) 100vw, 402px" /></figure>



<p>基准参考数据模式，建立参考数据拷贝，根据生产数据变化记录数据差异日志，根据日志差异按需恢复数据。基准参考数据模式原理简单，实现起来比较容易，但由于数据恢复时需要从最原始的参考数据开始，逐步进行数据恢复，因此恢复时间比较长，尤其是恢复时间点越靠近当前的时间，恢复所需要的时间就越长。</p>



<ul><li>复制参考数据模式，生产数据和参考数据副本事实同步，在同步的同时记录回退日志或事件，基于回退日志差异实现数据按需恢复。复制参考数据模式和基准参考数据模式在实现原理上恰好相反。复制参考数据模式在数据恢复时，恢复的时间点越靠近当前，所需要的恢复时间越短。但在数据的保存过程中，需要同时进行数据和日志记录的同步，需要较多的系统资源。</li></ul>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="400" height="263" src="/wp-content/uploads/2021/12/d9522cc9aa397838bfeebaf02af9b78a033db718.png" alt="" class="wp-image-4247" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/d9522cc9aa397838bfeebaf02af9b78a033db718.png 400w, /wp-content/uploads/2021/12/d9522cc9aa397838bfeebaf02af9b78a033db718-300x197.png 300w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="434" height="278" src="/wp-content/uploads/2021/12/26fb650a95373a4cf6f9e56cbf10b952acefa6c6.png" alt="" class="wp-image-4248" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/26fb650a95373a4cf6f9e56cbf10b952acefa6c6.png 434w, /wp-content/uploads/2021/12/26fb650a95373a4cf6f9e56cbf10b952acefa6c6-300x192.png 300w" sizes="(max-width: 434px) 100vw, 434px" /></figure>



<p>3、合成参考数据模式，合成参考数据模式是以上两种模式的折衷，较好地实现了以上两种模式的妥协，因此可以得到较好的资源占用和恢复时间效果。但需要复杂的软件管理和数据处理功能，实现起来比较复杂。</p>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;持续数据保护技术或解决方案的实现有多种模式。不同的厂商建立了不同的持续数据保护模型，参考SNIA的存储共享模型, 可以将实现持续数据保护的产品或解决方案分为基于应用、基于文件和基于数据块的持续数据保护。</p>



<p>1、基于应用实现持续数据保护</p>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;对需要保护的关键应用程序，可以在其中直接嵌入和运行CDP功能。这种实现CDP的方式首先能够和应用进行深度整合，确保应用数据在持续保护中的一致性。CDP功能可以由软件厂商将其直接嵌入在软件产品中，也可以是软件厂商提供API接口，由第三方软件开发商来开发完成。基于应用的CDP最大好处是与应用程序结合紧密，管理也比较灵活，易于用户部署和实施。</p>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;目前基于应用程序的CDP解决方案大部分是针对成熟的应用开发的。如支持微软公司的Office、Exchange、IBM的DB2，以及Oracle数据库等。</p>



<p>2、基于文件实现持续数据保护</p>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;基于文件的CDP，其功能作用在文件系统上。它可以捕捉文件系统数据或者元数据的变化事件(例如创建、修改、删除等)，并及时将文件的变动进行记录，以便将来实现任意时间点的文件恢复。</p>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;IBM公司的VitalFile、Storactive公司的Live Backup for Desktop、TimeSpring公司的TimeData等产品，都能提供基于文件的CDP功能。VSS是微软公司基于Windows操作系统的一项CDP功能实现模块，VSS提供了实现CDP(尽管其备份时间粒度比较大)的API，第三方软件可以在其基础上进行开发，目前基于VSS的产品有微软的DPM和Symantec的Backup Exec 10D等。</p>



<p>3、基于数据块实现持续数据保护</p>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;基于块的CDP功能直接运行在物理的存储设备或逻辑的卷管理器上，甚至也可以运行在数据传输层上。当数据块写入生产数据的存储设备时，CDP系统可以捕获数据的拷贝并将其存放在另外一个存储设备中。</p>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;基于数据块的数据保护又有基于主机层、基于传输层和基于存储层三类实现方式。一般来讲，基于块的持续数据保护除在主机层实现以外，相关的产品和技术比较复杂，实施成本也相应地比较高，因此适合于有持续数据保护需求的大中型企业。</p>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;由于CDP技术、CDM技术在数据保护和灾难恢复中具有的特点和优势，越来越多的用户会将目光投放在这一灾难恢复的新技术上。相信随着时间的推移和技术成熟，除了EMC iCDM、Cohesity和鼎甲InfoSemper等产品外，会有越来越多的CDM解决方案和产品出现，在实现持续数据保护的需求上，用户将会有越来越多的选择。</p>



<p>————————————————</p>



<p>版权声明：本文为CSDN博主「架构师技术联盟」的原创文章，遵循CC 4.0 BY-SA版权协议，转载请附上原文出处链接及本声明。</p>



<p>原文链接：https://blog.csdn.net/BtB5e6Nsu1g511Eg5XEg/article/details/96785985</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4241/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
