<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>网络安全 &#8211; WBMIKU密库</title>
	<atom:link href="/archives/category/wangluoanquan/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Mon, 27 Dec 2021 09:06:17 +0000</lastBuildDate>
	<language>zh-CN</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.2</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2021/11/cropped-logo-2-32x32.png</url>
	<title>网络安全 &#8211; WBMIKU密库</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>网络安全意识研究综述</title>
		<link>/archives/4337</link>
					<comments>/archives/4337#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 09:06:17 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[网络安全]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4337</guid>

					<description><![CDATA[网络安全意识研究综述 内容目录： 1　网络安全意识的相关概念研究 ２　网络安全意识现状与问题研究 ３　网络安全 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h1><strong>网络安全意识研究综述</strong></h1>



<p><strong>内容目录：</strong></p>



<p>1　网络安全意识的相关概念研究</p>



<p>２　网络安全意识现状与问题研究</p>



<p>３　网络安全意识的教育与培训研究</p>



<p>3.1 　网络安全意识教育存在的问题</p>



<p>3.2 　网络安全教育的方式方法研究</p>



<p>3.3 　国外网络安全意识教育的经验研究</p>



<p>随着信息化的深入发展、互联网对社会生活的全面渗透，网络环境日益复杂多变，信息系统的脆弱性也逐渐凸显，而网民的网络素养仍处于较低层次，这些因素共同决定了网络威胁的客观存在。技术层面讲，网络安全是一种相对的安全，并不存在一劳永逸的技术，所以增强用户的网络安全意识就成为了实现网络安全的重要措施。欧洲网络信息安全局在一份题为《提高信息安全意识》的文件中指出，大量研究表明，在所有的信息安全系统框架中，人这个要素往往是最薄弱的环节。只有革新人们陈旧的安全观念、提高认知水平与认知能力，才能真正抵御网络威胁。因此，如何提高网络安全意识等问题逐渐进入了学者的视野。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="425" height="207" src="/wp-content/uploads/2021/12/69da685d2e314b32e66c7db23f29b0d0a3662cce.png" alt="" class="wp-image-4340" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/69da685d2e314b32e66c7db23f29b0d0a3662cce.png 425w, /wp-content/uploads/2021/12/69da685d2e314b32e66c7db23f29b0d0a3662cce-300x146.png 300w" sizes="(max-width: 425px) 100vw, 425px" /></figure>



<p><strong>图１　网络安全意识相关文献分布</strong></p>



<p>在中国知网数据库中以篇名为“网络安全意识”为检索条件对 2000 年以来的期刊、硕博论文、会议论文、报纸进行检索，共获得中文文献共有 111 篇（截至 2019 年 1 月 15 日）。从总体趋势来看，2000—2014 年文献数量相对较少，2015 年开始明显增加，主题分布主要包括网络安全、网络安全意识、安全意识、信息安全意识等。</p>



<p><strong>01</strong></p>



<p><strong>网络安全意识的相关概念研究</strong></p>



<p>尽管网络安全意识研究的重要性已经被学界认同，也经常作为重要概念出现在研究中，但并没有清晰、系统性的理论发展脉络与明确的概念界定。网络安全是网络安全意识的目标与来源，而网络安全风险决定了网络安全意识的具体内涵。因此，本文总结了现有研究中关于“网络安全”与“网络安全风险”的相关研究，试图厘清网络安全意识这一概念的界限并明确其内涵。</p>



<p>早期的网络安全主要指数据内容安全、信息系统安全、网络结构安全等。在网络作为信息工具的时代，网络安全可以理解为传统的信息安全，强调信息（数据）本身的安全属性，包括信息的秘密性、完整性和可用性。2004 年，李炅等人提出，网络安全是一个系统性的概念，不仅包括计算机上信息储存的安全性，还要考虑信息传输过程的安全性，即通信安全和主机安全共同构成了网络安全。金雷聚焦电子商务面临的网络安全威胁，将网络安全目标的最小集合总结为身份真实性、信息机密性、信息完整性、服务可用性、不可否认性、系统可控性、系统易用性、可审查性。何德全提出，人是网络发展的基本动力和信息安全的最终防线，所以网络安全机制要面向用户，保障用户的网络应用。可见，虽然这个时期也有学者意识到“人”作为主体的重要性，但没有将“人”放在网络安全概念的核心位置进行深入研究。如今，网络安全的内涵正在不断变化，从最初的硬件安全扩展到包括全球、国家、社会、个人在网络空间中的安全状态。安静指出，目前，个人网络安全的重要性明显提升，这种个人的网络安全可以从个人财产安全、个人人身安全、个人心理安全三个方面来认识。</p>



<p>时至今日，互联网的作用早已超出了工具范畴，逐渐成为一种社会空间。随着相关领域研究的深入，网络安全的内涵也得到了丰富和扩展，与相关概念“信息安全”之间的关系辨析进入研究视野。张焕国认为，网络安全应当包含设备安全、数据安全、内容安全和行为安全四个层次，提出网络安全的基本思想是在网络的各个层次和范围内采取防护措施，以便能对各种网络安全威胁进行检测和发现，并采取相应的响应措施，确保网络环境的信息安全。然而，目前学者对于信息安全问题的研究已经不再局限于个人隐私，也涉及商业机密和国家安全的各个方面。例如，黄奕信结合国情将信息安全定义为保证信息主体（国家、组织和私人）的信息不受到内部和外部的威胁、侵害以及误导，确保信息的独立性和隐私性。正是由于“信息”这一概念的扩展，所以也有学者对上述分类持不同观点，刘仁认为网络安全的内涵比信息安全的内涵要狭义，因为信息的概念比较宽泛、更多元化，而网络安全是从网络环境出发，只需要保证使用者在网络环境中的信息得到保护，处于安全状态即可，故更多的是设计网络层面上的信息数据安全。可见，虽然学界对于“信息安全”与“网络安全”的范围存在争议，但不可否认的是，对于传统信息安全领域的研究奠定了如今网络安全研究领域的发展基础。</p>



<p>互联网的基本特点是全球性的广泛连接，这种广泛连接使信息资源的作用得到了充分的发挥，但也不可避免地导致了众多不安全因素的进入，这些网络安全风险决定了网民应当具备的网络安全意识的基本内容。因此，关于网络安全风险的研究成果对梳理网络安全意识的内涵具有重要意义。</p>



<p>在早期的研究中学者认识网络安全风险的主要视角为信息系统和网络本身的安全性，认为网络安全威胁主要来源有恶意攻击、安全缺陷、软件漏洞、结构隐患等几个方面，威胁产生的主要原因包括人为故意、偶然失误、自然灾害等。相应地，这一时期的研究热点包括新型加密技术、入侵检测 IDS、病毒识别与清除技术等，着力提升网络信息、网络数据安全的发展。目前，网络环境中的不安全现象除了包括上述技术方面的客观安全威胁，还包括主要受个人主观因素影响的网络诈骗、个人信息泄露、网络暴力、网络谣言、网络成瘾等问题。</p>



<p>在所有网民中，未成年人面临的网络安全风险又格外典型，引起了学者们的关注。对于他们而言，网络风险不一定会造成实际的伤害，而是会提高未成年人遭遇风险的可能性。政策条款不能够消除所有风险，其目的是管理风险，以便利用所有资源，将网络对未成年人的危害降至最低。2012 年，英国未成年人互联网安全理事会就倡议应该在 5 ～ 11 岁年轻人面临的网络风险方面加强研究，以便为学校、家长和青少年制定未来的教育策略。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="460" height="342" src="/wp-content/uploads/2021/12/801fdb13282f14b0e2ae95e5df00626e6d0eae6c.png" alt="" class="wp-image-4341" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/801fdb13282f14b0e2ae95e5df00626e6d0eae6c.png 460w, /wp-content/uploads/2021/12/801fdb13282f14b0e2ae95e5df00626e6d0eae6c-300x223.png 300w" sizes="(max-width: 460px) 100vw, 460px" /></figure>



<p><strong>图２　ＤeMoor等人研究得出的未成年人使用网络信息过程中面临潜在危险</strong></p>



<p>DeMoor 等人将未成年人互联网利用中面临的风险用结构图进行表达（图 2），包括内容风险、接触风险和商业风险，成为多数学者接受并认可的一种模式。其中，内容风险指未成年人使用网络信息时可能受到的网络信息资源内容的负面影响，包括不良网络信息资源内容和错误、不可信的信息。联系风险包括在线联系风险与离线联系风险，如网络欺凌、性诱惑、隐私风险等。对于未成年人来说，其网络行为涉及到商业活动的主要包括参与电子商务或电子广告活动，其中一个相当隐蔽的风险就是对未成年人个人数据的收集和商业开发。</p>



<p>综合网络安全与网络安全风险的相关研究成果，网络安全意识的概念与内涵也逐渐清晰。</p>



<p>早期，网络安全意识的概念相对比较狭隘，Siponen 将网络安全意识定义为一种教育模式，使所有网民对各种各样的网络威胁、计算机和数据漏洞保持敏感。Shaw 等人在研究中将网络安全意识的内涵综合考量为用户理解信息安全重要性的程度、控制信息的能力、保护个人和组织信息的能力。互联网发展初期，我国学者对网络安全意识的最初认识体现在网络社会责任感，即用户作为主体对网上信息内容的发布和接受负有社会责任，要自觉抵制不良信息的传播，要有“网络安全人人有责”的观念。张卫清曾在网络文化和安全文化的基础上提出“网络安全文化”的概念，指人们对网络安全的理解和态度，以及对网络事故的评判和处理原则，是每个人对网络安全的价值观和行为准则的总和，包括网络安全物质文化、网络安全制度文化和网络安全精神文化三个层面。</p>



<p>网络安全是网络安全意识的目标，而网络安全风险决定了网络安全意识的实际内容，因此，网络安全意识的内涵随着上述两方面研究领域的深入逐渐得到扩展。当前的网络安全意识指遭遇网络不安全因素时所表现出来的判断、分析、应对等综合能力，体现在面对网络安全风险时“发现问题—应对难题—化解危机”的整个过程当中。具体来讲，包括对个人所处的网络或空间有一定的认知，对网络环境可能具备的危险性有一定认知，并且对网络空间中的不安全因素有一定认知。按照网络安全意识的对象划分，现有的研究主要包括网络设施安全意识、网络信息安全意识、网络运营安全意识和网络行为安全意识。在实证研究中，魏德才在调查大学生群体网络安全意识时选取了五项指标，包括网购时防侵权意识、网络安全知识的获取、注册网络用户信息是否留有真实信息、对待未证实的社会敏感消息的态度、在遭受网络侵权后的维权途径调查；王炎龙、邓倩通过未成年人对网络语言的使用的角度透视了未成年人的网络安全观，包括网络接触环境和途径、对网络不洁字眼的态度、对网络语言内涵的认知力、使用网络语言的目的、网络文明意识等。可见，在具体的实证研究中，研究者往往会根据自己的研究目的将“网络安全意识”概念的外延拆分成不同的层面，通过不同的表现形式进行测量和评估，缺少系统性的理论框架。</p>



<p><strong>02</strong></p>



<p><strong>&nbsp;</strong><strong>网络安全意识现状与问题研究</strong></p>



<p>随着人们对于互联网的使用频率和嵌入程度越来越高，在享受互联网带来的生产、生活等方面的便利和优势的同时，网络安全意识也应该引起相应的重视，以免阻碍对互联网的进一步利用乃至个人的成长与发展。学者们开始通过实证方法对部分群体网络安全意识的现状进行了研究。</p>



<p>卢伟在 2009 年，通过问卷调查的方法，收集了 475 位在校大学生的网络安全知识掌握情况、网络安全经历和防范措施情况，并把网络安全知识划分为物理安全、网络系统安全、信息系统安全、信息基础设施安全和设施安全。调查结果显示，大学生平时已习惯并喜爱利用网络获取信息资料、与朋友交流、放松娱乐等，但与此同时他们对网络安全知识了解不足，并缺乏自我保护和防范意识，比如对文件加密、用户权限限制、提高密码设置的复杂程度等都不够重视。</p>



<p>2011 年，刘新华、巢传宣对大学生网络安全意识和教育状况进行调查后认为，行为是意识的外在表现，所以外在行为和内在意识之间存在较高相关性，于是依据学生的网络危险行为，来评估学生的网络安全意识高低。二人把网络危险行为具体为 18 种：制造或传播网络病毒、在网上阅读或制作反动宣传资料、浏览“黄赌毒”站点、与别人色情聊天、上网时不利于防火墙软件监视数据流动、不定期升级杀毒软件、不及时修补系统漏洞、从网上下载的文件或软件使用前不杀毒、随意打开垃圾邮件、收到不明邮件后打开邮件中的链接、在公共场所上网后不及时关闭所登录过的网站、不定期更改 QQ 密码或电子银行登录口令、将自己的照片或其他真实资料发给陌生人或发布在网上、主动邀请网友见面、应邀与网友见面、收到虚假中奖信息后按要求登录指定网站填写信息、网上购物时不仔细核对网站地址和网络成瘾。并基于调查结果强调了网络安全意识教育的重要性。魏德才和陈胜男于 2015 年在海南省对大学生网络安全意识做了调查和研究，将网络安全意识分为网购时防范意识、获取安全知识途径、注册用户留存信息真实度、信息核实判断能力和被侵权后维权意识。问卷调查的结果表明，当代大学生在网络空间中言行随意，轻信虚拟世界中的言论，过度依赖虚拟世界中的交往，因此放松警惕，不注意隐私保护，并且在网购时，防范侵权意识差，高于六分之一的学生都曾在网购中被侵权。尽管如此，多数大学生依旧对于网络安全知识主动获取的意愿不高，能力不强，仅有 24.89% 的学生有意识地了解过网络安全知识。</p>



<p>近年来，网络安全意识的研究也开始向其他群体扩散。2017 年，刘志林对我国民众的网络安全意识现状进行调查和分析，结果显示，民众已开始重视网络安全，其中中老年群体的网络安全意识相对较差。据数据显示，18 ～ 29岁的年轻人对网络认识和理解程度较其他年龄段更高，50 岁以上的中老年群体由于年龄、学习能力和知识水平的限制，没有足够的意愿或能力接触和学习网络安全知识，此外，思想观念停留在被动接受而非主动防御，也是重要原因之一。因此，民众网络安全意识仍然需要进一步加强。</p>



<p>学者对网络安全意识的划分可归类为信息甄别、自我防范和行为伦理规范。信息甄别一方面指在不同环境下对个人信息披露的真实程度和尺度的把控能力；另一方面是指在芜杂泛滥的网络信息中过滤垃圾信息、虚假信息和有害信息，筛选有价值的信息的能力。自我防范指人们在运用网络时没有做到科学合理，而引起如网络攻击、病毒感染、网络篡改、信息泄密等网络安全事故频发。行为伦理规范是指人在缺乏网络礼仪的情况下产生的行为失范而影响自身乃至社会发展。网络的隐匿性、虚拟性使青少年容易规避现实社会的约束而成为网络的破坏者。轻者表现为发泄不满、肆意谩骂、散布谣言等，重者则包括参与实施网络诈骗、传播病毒、传播违法信息等犯罪活动。网络道德素养和网络法律意识等规范意识的缺失还有可能导致青少年被不法分子利用，无意识地成为不法信息的携带者、传播者和受害者，既危及自身发展，也伤害到他人和社会。值得一提的是，青少年群体是网络“非主流”文化的主要接触者和接受者。以图片、文字、网站为主的“非主流”文化以其个性化的特点，对青少年的网络安全意识产生着不可避免的消极影响。由于非主流文化具有一定的蒙蔽性，人们对非主流文化的价值标准和价值判断存在模糊不清的问题，加上网络安全知识缺乏，网络安全意识不强，制约着青少年整体网络安全水平的提升。</p>



<p><strong>03</strong></p>



<p><strong>网络安全意识的教育与培训研究</strong></p>



<p>教育是提升网络安全意识的最佳途径。我国近年来已愈加重视相关教育和培训，既有可圈可点之处，也存在一些不足。</p>



<p><strong>3.1 　网络安全意识教育存在的问题</strong></p>



<p>网络安全意识的提高势在必行，凸显了网络安全意识教育的必要性和紧迫性。卢伟指出，我国大学生对信息安全知识掌握不到位，操作能力欠缺，但计算机应用基础课程中相应的网络知识不足，网络安全专题的活动、讲座很少。同年，肖红光、谭作文和周亚卉三人对比研究了中美两国信息安全教育的情况发现，美国在《信息系统保护国家计划》中制定了四个信息安全教育培训项目：联邦计算机服务（FCS）项目、服务奖学金（SFS）项目、中小学拓广项目和联邦范围内的培养项目。相比之下，我国的信息安全教育未得到足够重视，导致有如下问题：从政府到学校再到学生信息安全意识不足；从事信息安全工作的人员较少，且大多数都是网络管理人员通过短期自学或培训后上岗；信息安全专业的课程设置仍然停留在技术防护层面，难以涵盖信息安全的其他主要内容，比如有关网络安全的多数内容基本是相近学科的翻版或外延，缺少系统观点和方法，仅仅强调密码学、防火墙、入侵检测等安全理论和技术知识的教育；作为应用型教育，高质量的信息安全教材不足，大多是技术类和专业理论书籍；网络信息安全是一门实用性较强的学科，但是目前我国多数高校尚未建立高质量信息安全仿真环境，所以实验条件非常落后。2011 年，刘新华、巢传宣提到了几点我国高校网络安全教育的不足：一是未得到高度重视；二是网络安全教育不够完整，没有包含网络法治、道德、安全防范和心理健康四部分；三是网络安全教育没有针对性，随着学生的年级提升，网络安全法制教育应该更重要，不能简单地统一教学；四是网络安全教育不够深入，绝不能“头痛医头脚痛医脚”。</p>



<p>近年来，情况日渐改善。张俊强调，目前对于网络安全教育的认识，主要是对其重要性和紧迫性认识不足，足够透彻的认识才能正确指导行动，但是在某些地方政府或高校相关教育依然零散随意，甚至边缘化。网络安全教育的管理机制同样不够健全，很多高校都成立了网络安全教育领导小组，但分工不明、运转不力，或仅停留在文件层面没有实施，多数高校的方式僵化，比如开学时进行网络安全教育或举办一次讲座，之后分发传单介绍杀毒软件以及一些网络安全知识，这些举措显然收效甚微。除此之外，网络安全教育并未被真正纳入教学计划，多数课程依旧强调技术和理论，极少涉及网络安全乃至伦理道德问题。</p>



<p>当下我国网络安全教育存在的各类问题在不断发展和进步中已得到一定解决，但依旧存在问题：像国家教育部→省市教育单位→高校党政→二级院系→相关教学人员类似的管理负责机制未能明确建立，有关网络安全教育到的法规体系尚不成熟——包括从国家层面的法规到教育部层面的指导性文件再到各高校或单位层面根据自身实际情况制定的管理规定；积极主动的宣传引导不够，不论是高校用多种形式发声，还是社会组织以各种形式宣传。</p>



<p><strong>3.2 　网络安全教育的方式方法研究</strong></p>



<p>研究显示，我国网络安全教育方式方法主要有：制度建设、优化管理、宣传知识。</p>



<p>制度建设主要有法律，政府和高校三种层次。法律层次是与网络安全教育和管理相关的法律法规的出台，例如《中华人民共和国计算机信息系统安全保护条例》等；政府层次是教育部、省市教育厅（局）出台指导性文件并进行指导督查；高校内部则是各自根据具体情况，建立多种计算机网络管理制度、宿舍管理制度、网上巡查制度网络言论引导制度等，规范学生的上网行为习惯，引导学生的使用网络规范和知法懂法守法。</p>



<p>优化管理，指大学生网络安全教育组织管理体系，秉承“谁主管谁负责，谁建设谁负责”的原则，建设中央到省市到高校到院系到老师的管理制度，比如高校中应当成立由校领导牵头，党委宣传部、网络管理中心、教务处、保卫处等部门负责人组成网络安全教育领导小组，逐步落实。成立学生网络安全委员会、校网宣联合会等组织团体来发挥学生主观能动性，引导学生自我管理，加强自律。</p>



<p>宣传知识，分为课堂讲学、知识讲座和活动与宣传。我国有关网络安全意识教育的材料和书籍在不断完善，课堂讲学从原先不规范，过于理论化和技术化，转向更深入、全面、具体的教学。知识讲座是目前大多数高校常用的网络安全意识教育的手段，通常在开学初期，邀请相关学者或业界专家来校为学生普及相关知识。活动与宣传既包括最广泛的布置橱窗展板宣传，也包括举行线下的网络安全知识竞赛、组织模拟法庭等网络安全法律的普法活动，以及部分高校建设的网络安全意识教育网站，来为大学生提供多种获取网络安全知识的渠道。</p>



<p><strong>3.3 　国外网络安全意识教育的经验研究</strong></p>



<p>张慧敏梳理了国外全民网络安全意识教育的特点，归纳为以下四点：政府为主、各方合作；目标明确、保证投入；对象具体、方法多样；主题多元、内容丰富。对于大学生群体的网络安全意识教育，许多学者建议学校开设相关课程，或在现有课程中加入网络安全意识、网络道德规范、网络法律法规等相关内容。管理方面，学校应加强对校园网络的管理，包括 IP 地址管理、不良网站屏蔽、论坛实名制等，还要加强网络舆情分析，形成统一协调、反应灵敏、高效畅通的网上舆情收集反映回馈机制，化解潜在的隐患。对于未成年人的网络安全教育，王国珍梳理了新加坡中小学的网络素养教育模式，认为其核心内容是培养孩子们的自我保护能力，应当将引导学生自尊自重使用网络，不浏览有害网站、不参与非法网络活动作为教育重点，加强对网络潜在风险的辨识能力，学会如何保护自己。在此基础上，加强责任感的教育，要求学生们认清自己网络使用行为产生的后果，保护自己的同时也保护他人。</p>



<p>许畅和高金虎二人对美国的网络安全意识教育进行了研究，并对我国提出了一些建议。早在 1993 年，克林顿政府颁布了《国家信息基础设施条例》来规范信息基础设施的各项标准。之后历任政府不断完善和调整，增强对网络安全的重视。到奥巴马执政时期，网络安全上升到国家安全战略核心地位。奥巴马政府试图建立一个全方位多层次的网络安全环境，为达此目的，发起了多项全国性公民网络安全常识普及和教育活动，并吸引和雇佣了大量网络空间安全专家。2010 年，美国政府部署推行了“国家网络安全教育计划”，经过两年的反复征集意见和调整修改，主要面向在校学生、一般公民和网络空间从业人员推广，并尊重和强调差异化，针对不同区域、不同年龄阶层的公民的安全意识和技术水平做了详尽安排。</p>



<p>对我国而言，可以借鉴美国对顶层设计的重视，加快推进网络安全意识培养体系。此外应统筹社会资源，完善网络安全管理机制，尽快建设完善以政府管理为核心，社会力量为协作主力的架构，充分调动企业、行业协会、学校、科研机构等社会资源，针对专职人员、学生、中老年人群体等使用不同策略，丰富教育方式和载体如各类专门网站、网络信息安全大赛、课程和培训项目，从而全面提升国民网络安全意识。</p>



<p>通过以上的学习和借鉴，最终形成符合我国实际情况的全社会全方位多层次的网络安全意识实施体系，即安全（Security）—安全信息（Information）—安全知识（Knowledge）—安全认识（Perception）—安全行为（Behaviour）。</p>



<p><strong>04</strong></p>



<p><strong>总　结</strong></p>



<p>综合上述研究结果来看，目前学界对于网络安全意识的内涵还没有一个全面、系统的理论框架。虽然大部分学者已经认识到互联网时代网络安全意识的重要性，部分学者也分析了互联网时代网络安全意识概念范畴的发展演变，但是在实际操作化方面仍缺乏系统性方法，导致在实证研究中大部分学者都是按照各自的研究目的与研究问题将网络安全意识进行不同层面的拆分，因此目前的研究领域略显杂乱。</p>



<p>在研究对象方面，大学生群体、青少年群体成为主流研究关注的焦点，多数实证研究会选择在大学或高中开展调查，导致此类群体的研究已经较为丰富和成熟，而针对未成年人、儿童群体的研究还相对薄弱。其中，关于青少年网络使用特征与现状的研究数量较多，聚焦在网络安全意识的专门文献较少。</p>



<p>本文认为，由于网络安全意识正凸显出日益重要的地位，学界应当加强此方面的研究，从不同维度提出完整的理论框架来评估、调查和引导青少年的网络安全意识。在网络安全意识教育部分，很多学者根据国外相关经验提出了针对我国的提升策略，但结合我国自身特色方面略显不足，也是日后研究中应当加强的部分。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4337/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>网络安全的全面战争</title>
		<link>/archives/4326</link>
					<comments>/archives/4326#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 09:05:05 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[网络安全]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4326</guid>

					<description><![CDATA[网络安全的全面战争 今年7月以来，网络安全吸引了全体互联网用户的目光。 由于严重涉嫌违法违规收集使用个人信息， [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h1><strong>网络安全的全面战争</strong></h1>



<p>今年7月以来，网络安全吸引了全体互联网用户的目光。 由于严重涉嫌违法违规收集使用个人信息，滴滴、运满满、货车帮、BOSS直聘等一批热门企业不得不停止新用户注册，配合网络安全审查工作。 上述企业的共同特点是，掌握交通、物流、人力资源信息等涉及国家安全的核心数据，并于近期在美股市场上市。而在美国证券市场“财务和管理弱点报告”和“审计底稿”的披露要求下，相关数据面临重大安全风险。 在相近的时间点，国家在网络安全领域连续发布重磅文件，如6月10日，《中华人民共和国数据安全法》正式颁布；7月10日，国家互联网信息办公室发布了《网络安全审查办法（修订草案征求意见稿）》。征求意见稿显示，掌握超过100万用户个人信息的运营者赴国外上市时，必须向网络安全审查办公室申报网络安全审查。 <strong>越来越多的证据表明，随着我国数字经济高速增长，数据安全越来越成为社会各界关注的热点话题。</strong> 对于网络安全行业来说，这意味着赛道风口的开启。CCID数据显示，近年来，我国网络安全市场规模增速快速上升。工信部发布的《关于促进网络安全产业发展的指导意见（征求意见稿）》显示，到2025年，我国网络安全产业规模将超过2000亿元。在此过程中，率先掌握云计算、大数据、物联网、工业互联网等新安全能力的企业，将迎来快速增长。<br></p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="829" height="431" src="/wp-content/uploads/2021/12/fcccdc47c525681a5e589e22403fc86fc2ce6cfc.png" alt="" class="wp-image-4329" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/fcccdc47c525681a5e589e22403fc86fc2ce6cfc.png 829w, /wp-content/uploads/2021/12/fcccdc47c525681a5e589e22403fc86fc2ce6cfc-300x156.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/fcccdc47c525681a5e589e22403fc86fc2ce6cfc-768x399.png 768w" sizes="(max-width: 829px) 100vw, 829px" /></figure>



<p><strong>01三季报复盘</strong><br>随着10月29日A股盘后，启明星辰发布三季度报告，网络安全赛道的三季度业绩战告一段落。其中一则重要信号是，由于赛道内各玩家的战略方向差异，马太效应正在网络安全领域快速凸显。 值得说明的是，由于新安全行业整体处于技术投入期，主要企业均处于研发增长高，人员扩充快的阶段当中，并未实现整体盈利。因此，衡量新安全企业的黄金标准仍然是营收规模及营收增速，而非净利润指标。 从五家主要企业的网络安全营收规模看，奇安信以26.74亿元位居首位。值得注意的是，尽管深信服整体营收规模更高，但其中包含比例近半的IT基础架构业务及物联网业务，以今年半年报披露的比例计算，其前三季度网络安全业务营收额约为24.41亿元。此外，由于营收成本增加，深信服前三季度由盈利转为亏损。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="829" height="490" src="/wp-content/uploads/2021/12/2f1c60ac72fb14a6db7c015cf39a9b279f00f73c.png" alt="" class="wp-image-4330" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/2f1c60ac72fb14a6db7c015cf39a9b279f00f73c.png 829w, /wp-content/uploads/2021/12/2f1c60ac72fb14a6db7c015cf39a9b279f00f73c-300x177.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/2f1c60ac72fb14a6db7c015cf39a9b279f00f73c-768x454.png 768w" sizes="(max-width: 829px) 100vw, 829px" /></figure>



<p> <br>除此之外，网络安全企业的营业费用如研发、营销费用占营收总额的比重，决定了其整体营收质量。 从研发费用率角度看，占比最高的奇安信随着营收提升，研发费用率逐年下降，而深信服、安恒信息、绿盟科技都处于研发费用率的上升周期中。其中，由于加快产品布局尝试抢跑，安恒信息的研发费用率增长较快。启明星辰在今年前三季度出现了研发费用率的下降。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="829" height="470" src="/wp-content/uploads/2021/12/f98c0eb5f366519c385815a4696938ba5e425b8a.png" alt="" class="wp-image-4331" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/f98c0eb5f366519c385815a4696938ba5e425b8a.png 829w, /wp-content/uploads/2021/12/f98c0eb5f366519c385815a4696938ba5e425b8a-300x170.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/f98c0eb5f366519c385815a4696938ba5e425b8a-768x435.png 768w" sizes="(max-width: 829px) 100vw, 829px" /></figure>



<p> <br>从营销费用率角度看，深信服与绿盟科技表现较为稳定，奇安信由于政企客户的稳定接入，营销费用率快速下降，而安恒信息随着产品线的扩张，营销费用呈快速上涨态势，启明星辰也处于销售团队的增长进程中，导致营销费用有所上涨。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="829" height="492" src="/wp-content/uploads/2021/12/e15bca30e1b76007d36ece822705eeacac5e895f.png" alt="" class="wp-image-4332" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/e15bca30e1b76007d36ece822705eeacac5e895f.png 829w, /wp-content/uploads/2021/12/e15bca30e1b76007d36ece822705eeacac5e895f-300x178.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/e15bca30e1b76007d36ece822705eeacac5e895f-768x456.png 768w" sizes="(max-width: 829px) 100vw, 829px" /></figure>



<p><br>而经营成本的表现，将最终体现在企业整体毛利润增长水平上，在这一指标上，五家网安企业出现了较大分歧。奇安信在今年前三季度维持了毛利润高速增长态势，而安恒信息则遭遇了毛利润增长的“闪崩”。深信服、绿盟科技仍然维持小幅增长水平，而启明星辰刚刚从去年的疫情冲击中复苏。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="829" height="455" src="/wp-content/uploads/2021/12/531b03855de7770d9a5ec618d20c41214e534e8f.png" alt="" class="wp-image-4333" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/531b03855de7770d9a5ec618d20c41214e534e8f.png 829w, /wp-content/uploads/2021/12/531b03855de7770d9a5ec618d20c41214e534e8f-300x165.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/531b03855de7770d9a5ec618d20c41214e534e8f-768x422.png 768w" sizes="(max-width: 829px) 100vw, 829px" /></figure>



<p><br>整体来看，除奇安信一家外，深信服、绿盟科技、安恒信息、启明星辰在今年均陷入经营成本不同程度增长的困境，并对毛利率水平形成拖累。</p>



<p><strong>02</strong><strong>短板战争</strong><strong></strong></p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="830" height="466" src="/wp-content/uploads/2021/12/d2cf1cb454c49796c6a2f8f5b85a1d975786630e.png" alt="" class="wp-image-4334" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/d2cf1cb454c49796c6a2f8f5b85a1d975786630e.png 830w, /wp-content/uploads/2021/12/d2cf1cb454c49796c6a2f8f5b85a1d975786630e-300x168.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/d2cf1cb454c49796c6a2f8f5b85a1d975786630e-768x431.png 768w" sizes="(max-width: 830px) 100vw, 830px" /></figure>



<p><br>上述网络安全企业的业绩表现差异，与行业整体的变化有关。&nbsp;以2019年5月13日发布的《信息安全技术网络信息安全等级保护基本要求》国家标准为界限，我国网络安全等级保护工作正式进入2.0时代。与1.0时代相比，2.0时代的最大变革，就是网络安全保护从被动防御，扩展至事前防御、事中响应、事后审计的动态保障体系全流程。在保护对象上，2.0时代包含了对传统信息系统、基础信息网络、云计算、大数据、物联网、移动互联网的全方位覆盖。&nbsp;<strong>对于网络安全企业来说，这意味着企业必须把自己打造成没有明显短板的木桶。</strong>在单款产品走天下的局面被彻底扭转后，短板将决定网络安全企业的增长上限。此外，企业必须从头参与到客户的网络安全建设规划中，同时利用大数据、人工智能等技术对攻击方的行为进行挖掘分析，为客户提供系统化的完整主动防御方案。&nbsp;例如奇安信2020春季实战攻防演习中，攻击方分别从传统WEB、物理渗透、0DAY兵分三路攻击目标系统，而防守方在任意一个领域的松懈，都将可能造成客户巨额的经济损失。在数据安全时代，只有坐拥全体系安防能力，掌握新安全赛道的无短板企业才有更大市场空间。&nbsp;以安恒信息为例，安恒正在发力云安全、大数据等新安全产品，这使其研发费用和销售费用较去年同期增长明显较快，并造成亏损额的显著扩大。尽管新安全投入有望改善安恒信息的亏损扩大势头，但新产品从研发到产生市场影响力需要一段漫长周期。在后发劣势下，市场能留给安恒信息多少增长空间，仍需打一个问号。一旦在后续财报中拿不出营收的高额增速，安恒信息或将面临投资者信心的大幅滑坡。&nbsp;<strong>而对于老牌安全公司绿盟科技来说，对新安全技术的缺席，使其可能面临市场份额萎缩风险。</strong>&nbsp;绿盟科技的主打产品，是以网络安全1.0时代常用的防火墙、IDS等传统安全产品，其产品体系保留了传统安全防护中单品独立、各自为战的特点。在未来网络安全的顶层战争、系统战争中，绿盟科技缺少数据层面的联动能力，则很容易在新安全企业的“降维打击”中遭到淘汰。&nbsp;<strong>而深信服的特点是，产品集中于差异化的细分市场。</strong>&nbsp;深信服的主要网络安全产品，是上网行为管理解决方案、VPN服务以及路由器防火墙产品。其业务集中于企业内部的主动操作风险管理，而非应对外部攻击。&nbsp;此外，深信服的客户群体以中小客户为主，有深信服员工在知乎透露，深信服的安全业务不足以征服大客户及运营商客户。面对主导未来数字化基建的政企大客户，深信服的业务结构带有天然的天花板。&nbsp;<strong>相较之下，奇安信的营收质量在今年前三季度表现最佳，其中一个重要原因是，奇安信高研发押注新安全的打法，较其它玩家启动更早。在其它玩家因高投入陷入毛利率低迷时，奇安信有能力率先迈入高增长。</strong>&nbsp;以研发平台为例。今年3月，奇安信将原有鲲鹏、诺亚、雷尔、锡安四大研发平台升级为八大平台，分别对应数据通信、数据可视化、云端安全、大数据等不同领域。而平台划分的核心目的，则是解决重复造轮子的问题，即研发的降本增效。配合少量定制化组件后，各平台将有能力为客户提供完整的定制化解决方案，并体现在毛利率层面上。&nbsp;</p>



<p><strong>03抢跑网安风口</strong><br></p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="829" height="466" src="/wp-content/uploads/2021/12/efcb593b9fac50e7e0738171871a8118f65dc05f.png" alt="" class="wp-image-4335" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/efcb593b9fac50e7e0738171871a8118f65dc05f.png 829w, /wp-content/uploads/2021/12/efcb593b9fac50e7e0738171871a8118f65dc05f-300x169.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/efcb593b9fac50e7e0738171871a8118f65dc05f-768x432.png 768w" sizes="(max-width: 829px) 100vw, 829px" /></figure>



<p> <br>在网络安全2.0时代，市场既有变化，也有不变。 不变在于，网络安全细分领域众多的市场特点没有改变，凭借在细分领域投放核心产品，长尾玩家仍然拥有一定生存空间。 变化在于，随着网络安全向体系化的主动防御发展，新增的头部政企客户需求将越来越多地转向没有短板劣势的头部厂商。从市场份额角度看，网络安全市场的马太效应发酵已经到了箭在弦上的状态。 <strong>更重要的是，在2.0网安市场中，先发优势往往具有决定性作用。 </strong>对于有网络安全需求的大企业来说，安全产品本质上是IT基础设施，且一旦确定订单，高昂的替换风险会使客户尽可能避免更换合作方。 例如在网络安全市场2.0体系中，安防企业将深入参与到客户产品从研发源代码敲定，到产品落地的外部攻击反制等一系列完整流程。客户产品将与安防企业的技术能力深度绑定。这意味着先发者率先抢跑后，后发者切割蛋糕的难度极大。 以奇安信为例，近年来，公司迅速拿下了一系列举足轻重的安防订单，包括“一带一路”国际合作高峰论坛、建党100周年大会、国庆70周年大会、全国两会、金砖国家领导人峰会、以及明年即将召开的北京冬奥会。 8月，国内权威咨询机构赛迪顾问发布的《2020-2021》年中国网络信息安全市场研究年度报告》显示，2020年全年，奇安信集团安全业务连续两年排在市场第一位，其中终端安全细分业务连续三年排在市场首位。 <strong>此外从股东背景看，拥有国家队背景的奇安信在G端业务扩展上更具优势。</strong>2019年，中国电子宣布以37.31亿元战略入股奇安信。而前者是唯一以网信产业为主营业务的央企。 事实上，在世界各国的发展经验中，国家资金进入核心安全企业都是常规操作，这有利于在国际网络安全的竞争当中站稳脚跟。 而对于奇安信来说，这意味着公司在中央政府机构以及关键部门中获得通行证。借助中国电子的客户及渠道体系，奇安信可以用更低的营销成本，在党政军等G端关键领域打开局面。在奇安信奇安信多次拿下国家级重大会议及活动订单背后，国资背景起到了锦上添花的作用。此外，奇安信也将从中国电子体系中获得飞腾CPU以及麒麟OS操作系统的技术加持。 从美国网安行业相对成熟的发展历程看，安全企业在大数据领域的发力程度，将直接影响其估值水平。在国内，网安行业大数据与整体主动防御的风口才刚刚降临。这意味着，从高研发迈向高毛利只是行业加速增长的开始，网安行业真正的爆发力，将在不远的未来向投资者展开全貌。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4326/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>网络安全新架构：零信任安全</title>
		<link>/archives/4319</link>
					<comments>/archives/4319#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 09:01:16 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[网络安全]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4319</guid>

					<description><![CDATA[网络安全新架构：零信任安全 2019年7月12日，美国国防部发布《国防部数字现代化战略》。《战略》主要由美国国 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h1><strong>网络安全新架构：零信任安全</strong></h1>



<p>2019年7月12日，美国国防部发布《国防部数字现代化战略》。《战略》主要由美国国防部首席信息官（DoD CIO）牵头制定，旨在确保国防部以更高效、更有效的方式执行任务，为美国国防部IT现代化领域一系列其他战略文件提供顶层指导。在《战略》附录中列出的在国防领域有应用前景的技术中，将零信任安全（Zero Trust Security）作为了美国国防部优先发展的技术之一。&nbsp;零信任是一种网络安全策略，它在整个架构中嵌入安全性，以阻止数据泄露。此安全模型消除了信任或不信任的网络、设备、角色或进程的概念，并转变为基于多属性的置信级别，从而在最低特权访问概念下启用身份验证和授权策略。</p>



<p><strong>1</strong><strong>零信任安全模式从何而来？</strong></p>



<p>在网络监控无处不在的时代，很难确定谁是值得信任的。我们能相信互联网流量没有被监听吗？当然不能！我们既无法信任提供光纤租用的互联网服务商，也无法信任昨天在数据中心布线的合同工。“数据中心内部的系统和网络流量是可信的”这一假设是不正确的。现代的网络设计和应用模式，已经使得传统的、基于网络边界的安全防护模式逐渐失去原有的价值。因此，网络边界的安全防护一旦被突破，即使只有一台计算机被攻陷，攻击者也能够在“安全的”数据中心内部自由移动。零信任模型旨在解决“基于网络边界建立信任”这种理念本身固有的问题。零信任模型没有基于网络位置建立信任，而是在不依赖网络传输层物理安全机制的前提下，有效地保护网络通信和业务访问。</p>



<p>据有关机构调查分析，内部人员威胁是造成企业数据泄露的第二大原因。企业员工、外包人员等内部用户通常拥有特定业务和数据的合法访问权限，一旦出现凭证丢失、权限滥用或非授权访问等问题，往往会导致企业的数据泄漏。外部黑客攻击是造成企业数据泄露的第一大原因。美国Verizon 公司《2017 年数据泄露报告》分析指出，攻击者渗透进企业的内网之后，并没有采用什么高明的手段窃取数据，81% 的攻击者只是利用偷来的凭证或者“爆破”得到的弱口令，就轻而易举地获得了系统和数据的访问权限。造成数据泄露的两大原因值得我们深入思考：企业的安全意识在不断提高，网络安全防护体系建设的投入也在不断加大，为什么类似数据泄露这样的安全事件并没有得到很好的遏制，反而有愈演愈烈的趋势？我们在企业网络安全体系建设上忽视了什么？提到网络安全防护，人们第一时间会考虑如何对抗具体的威胁。例如，通过消费威胁情报构建积极防御能力，对抗高级威胁、APT 攻击等。这些防护措施当然必不可少，而且必须随着威胁的升级持续演进。但是，在企业构建网络安全体系的过程中，人们往往忽视最基础的架构安全能力建设。网络安全架构往往伴随IT 技术架构的变革不断演进，而数字化转型的技术本质恰恰是IT 技术架构的剧烈变革。在新的IT 技术架构下，传统的网络安全架构理念如果不能随需应变，自然会成为木桶最短的那块木板。</p>



<p>传统的网络安全架构理念是基于边界的安全架构。企业构建网络安全体系时，首先寻找安全边界，把网络划分为外网、内网、隔离区（DMZ）等不同的区域，然后在边界上通过部署防火墙、WAF、IPS 等网络安全产品/ 方案进行重重防护，构筑企业业务的数字护城河。这种网络安全架构假设或默认了内网比外网更安全，在某种程度上预设了对内网中的人、设备和系统的信任，从而忽视内网安全措施的加强。于是，攻击者一旦突破企业的网络安全边界进入内网，常常会如入无人之境。此外，云计算等的快速发展导致传统的内外网边界模糊，很难找到物理上的安全边界。企业自然无法基于传统的安全架构理念构筑安全基础设施，只能诉诸于更灵活的技术手段对动态变化的人、设备、系统进行识别、认证、访问控制和审计，以身份为中心的访问控制成为数字时代架构安全的第一道关口。零信任安全架构正是拥抱了这种技术趋势，从而成为数字时代网络安全架构演进的必然选择。</p>



<p><strong>2</strong><strong>什么是零信任安全</strong></p>



<p>零信任网络的概念建立在以下5个基本假定之上。</p>



<p>* 网络无时无刻不处于危险的环境中。</p>



<p>* 网络中自始至终存在外部或内部威胁。</p>



<p>*&nbsp; 网络的位置不足以决定网络的可信程度。</p>



<p>*&nbsp; 所有的设备、用户和网络流量都应当经过认证和授权。</p>



<p>*&nbsp; 所有的设备、用户和网络流量都应当经过认证和授权。</p>



<p>*&nbsp; 安全策略必须是动态的，并基于尽可能多的数据源计算而来。</p>



<p>传统的网络安全结构把不同的网络（或者单个网络的一部分）划分为不同的区域，不同区域之间使用防火墙进行隔离。每个区域都被授予某种程度的信任，它决定了哪些网络资源允许被访问。这种安全模型提供了非常强大的纵深防御能力。比如，互联网可访问的Web服务器等高风险的网络资源，被部署在特定的区域（一般称为“隔离区”，DMZ），该区域的网络流量被严密监控和严格控制。这是一种常见的网络安全架构，如图1所示。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="415" height="239" src="/wp-content/uploads/2021/12/0a513cd47159a01259b3b394ca0f816ad5c8c308.png" alt="" class="wp-image-4322" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/0a513cd47159a01259b3b394ca0f816ad5c8c308.png 415w, /wp-content/uploads/2021/12/0a513cd47159a01259b3b394ca0f816ad5c8c308-300x173.png 300w" sizes="(max-width: 415px) 100vw, 415px" /></figure>



<p><strong>图1　传统的网络安全架构</strong></p>



<p>零信任模型彻底改变了这种安全架构。传统的网络分区与隔离安全模型在过去发挥了积极作用，但是现在却疲于应对高级的网络攻击。传统的安全模型主要有以下缺点。</p>



<p>*&nbsp; &nbsp;缺乏网络内部的流量检查。</p>



<p>*&nbsp; &nbsp;主机部署缺乏物理及逻辑上的灵活性。</p>



<p>*&nbsp; 存在单点故障。</p>



<p>需要关注的是，如果基于网络位置划分区域的需求消失了，那么对VPN的需求也就消失了。VPN的作用是对用户进行身份认证并分配IP地址，然后建立加密的传输隧道。用户的访问流量通过隧道传输到远程网络，然后进行数据包的解封装和路由。或许人们从来没有想过，在某种程度上，VPN是一种不会遭人怀疑的后门。</p>



<p>如果网络的位置对于网络安全失去价值，那么诸如VPN等网络安全设备也会失去其原有的价值。当然，这也迫使我们把安全控制的实施点尽可能地前推到网络边缘，这同时也减轻了网络核心设备的安全责任。此外，大多数主流的操作系统都支持状态防火墙，交换和路由技术的进展也为在网络边缘部署高级功能创造了机会。将所有这些改变带来的收益汇集在一起，得出一个结论：是时候进行网络安全架构的范式转换了。利用分布式策略实施和应用零信任原则，可以构建如图2所示的网络安全架构。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="449" height="334" src="/wp-content/uploads/2021/12/1166e6932bb8f1015912a5f9dcf4b0b4f28cf238.png" alt="" class="wp-image-4323" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/1166e6932bb8f1015912a5f9dcf4b0b4f28cf238.png 449w, /wp-content/uploads/2021/12/1166e6932bb8f1015912a5f9dcf4b0b4f28cf238-300x223.png 300w" sizes="(max-width: 449px) 100vw, 449px" /></figure>



<p><strong>图2&nbsp;零信任网络安全架构</strong></p>



<p><strong>3零信任的技术方案与实践特点</strong><br>零信任架构重新评估和审视了传统的边界安全架构，并给出了新思路：应该假设网络自始至终充满外部和内部威胁，不能仅凭网络位置来评估信任；默认情况下不应该信任网络内部或外部的任何人、设备、系统，需要基于认证和授权重构访问控制的信任基础；并且访问控制策略应该是动态的，基于设备和用户的多源环境数据计算得来。零信任对访问控制进行了范式上的颠覆，引导网络安全架构从“网络中心化”走向“身份中心化”。从技术方案层面来看，零信任安全架构是借助现代身份          管理技术实现对人、设备和系统的全面、动态、智能的访问控制。<br>零信任架构的技术方案包含：业务访问主体、业务访问代理和智能身份安全平台，三者之间的关系如下图3所示。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="830" height="531" src="/wp-content/uploads/2021/12/be88099f8ba15c2929a3c3e764a472aa64c0de70.png" alt="" class="wp-image-4324" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/be88099f8ba15c2929a3c3e764a472aa64c0de70.png 830w, /wp-content/uploads/2021/12/be88099f8ba15c2929a3c3e764a472aa64c0de70-300x192.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/be88099f8ba15c2929a3c3e764a472aa64c0de70-768x491.png 768w" sizes="(max-width: 830px) 100vw, 830px" /></figure>



<p><strong>图3&nbsp; 零信任架构的技术方案</strong><br>业务访问主体：是业务请求的发起者，一般包括用户、设备和应用程序三类实体。在传统的安全方案中，这些实体一般单独进行认证和授权，但在零信任架构中，授权策略需要将这三类实体作为一个密不可分的整体来对待，这样可以极大地缓解凭证窃取等安全威胁。零信任架构落地实践中，常常将其简化为用户和设备的绑定关系。<br>业务访问代理：是业务访问数据平面的实际控制点，是强制访问控制的策略执行器。所有业务都隐藏在业务访问代理之后，只有完成设备和用户的认证，并且业务访问主体具备足够的权限，业务访问代理才对其开放业务资源，并建立起加密的业务访问数据通道。<br>智能身份平台：是零信任架构的安全控制平面。业务访问主体和业务访问代理分别通过与智能身份安全平台的交互，完成信任的评估和授权过程，并协商数据平面的安全配置参数。现代身份管理平台非常适合承担这一角色，完成身份认证、身份治理、动态授权和智能分析等任务。</p>



<p><strong>4</strong><strong>零信任架构的技术实践具有以下特点</strong></p>



<p><br>以身份为中心：零信任的本质是以身份为中心进行动态访问控制，全面身份化是实现零信任的前提和基石。基于全面身份化，为用户、设备、应用程序、业务系统等物理实体建立统一的数字身份标识和治理流程，并进一步构筑动态访问控制体系，将安全边界延伸至身份实体。<br>持续身份认证：零信任架构认为一次性的身份认证无法确保身份的持续合法性，即便是采用了强度较高的多因子认证，也需要通过持续认证进行信任评估。例如，通过持续地对用户访问业务的行为、操作习惯等进行分析、识别和验证，动态评估用户的信任度。动态访问控制：传统的访问控制机制是宏观的二值逻辑，大多基于静态的授权规则、黑白名单等技术手段进行一次性的评估。零信任架构下的访问控制基于持续度量的思想，是一种微观判定逻辑，通过对业务访问主体的信任度、环境的风险进行持续度量并动态判定是否授权。主体的信任度评估可以依据采用的认证手段、设备的健康度、应用程序是否企业分发等等；环境的评估则可能包括访问时间、来源IP 地址、来源地理位置、访问频度、设备相似性等各种时空因素。<br>智能身份分析：零信任架构提倡的持续认证、动态访问控制等特性会显著地增加管理开销，只有引入智能身份分析，提升管理的自动化水平，才能更好地实现零信任架构的落地。智能身份分析可以帮助我们实现自适应的访问控制，还能够对当前系统的权限、策略、角色进行分析，发现潜在的策略违规并触发工作流引擎进行自动或人工干预的策略调整，实现治理的闭环。</p>



<p><strong>5</strong><strong>结&nbsp; &nbsp; 语</strong></p>



<p>基于零信任推动企业网络安全架构的重构应该上升到企业数字化转型的战略层面，与业务规划同步进行，并明确愿景和路线图，成立专门的组织，指派具有足够权限的负责人，才能保障零信任安全的落地和逐步实施。数字时代，零信任架构必将成为企业网络安全的新范式。企业机构应当开放心态，积极拥抱这种理念的变化，务实推动零信任架构的落地实践，为数字时代的企业网络安全保驾护航。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4319/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>网络安全在身边</title>
		<link>/archives/4312</link>
					<comments>/archives/4312#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:59:56 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[网络安全]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4312</guid>

					<description><![CDATA[网络安全在身边 10 月 12 日，2021 国家网络安全宣传周上，由工业和信息化部人才交流中心和网络安全产业 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>网络安全在身边</h2>



<p>10 月 12 日，2021 国家网络安全宣传周上，由工业和信息化部人才交流中心和网络安全产业发展中心牵头，安恒信息等企业参与编撰的《网络安全产业人才发展报告》白皮书显示，我国网络安全产业人才需求高速增长，2021 年上半年人才需求总量较去年增长高达 39.87%，截止当前网络安全行业人才缺口超 140 万人。这一数据明确反映了网络安全在各行业的渗透率，以及在人才需求结构中的重要性。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="830" height="372" src="/wp-content/uploads/2021/12/a6abbbde2aafa2fa86ff26ff71bb5f2557cf179f.png" alt="" class="wp-image-4314" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/a6abbbde2aafa2fa86ff26ff71bb5f2557cf179f.png 830w, /wp-content/uploads/2021/12/a6abbbde2aafa2fa86ff26ff71bb5f2557cf179f-300x134.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/a6abbbde2aafa2fa86ff26ff71bb5f2557cf179f-768x344.png 768w" sizes="(max-width: 830px) 100vw, 830px" /></figure>



<p>△ 2019-2021 年网络安全行业人才需求同比增长</p>



<p><strong>什么是网络安全？</strong></p>



<p>网络安全措施也称为信息技术（IT）安全，旨在对抗针对网络系统和应用程序的威胁，无论这些威胁来自组织内部还是外部。其核心功能是保护我们所使用的设备（智能手机、笔记本电脑、平板电脑和计算机等）以及访问的服务（生活和工作中）免遭盗窃或损坏，降低网络攻击的风险，并防止系统、网络和技术遭到未经授权的利用。</p>



<p><strong>网络安全为何如此重要？</strong></p>



<p>近年来，智能手机、电脑和互联网已经成为了现代生活的基本组成部分。我们很难想象没有它的工作和生活状态。但是随着技术的快速发展和互联网的大范围普及，网络攻击变得越来越复杂，攻击者使用的策略种类也越来越多。他们通常“神出鬼没”，针对特定的漏洞进行攻击，这让被攻击者遭受了巨大的经济损失，有些甚至会名誉受损。</p>



<p>面对这种情况，如何采取有效的防御措施，如何追踪发现攻击来源就显得尤为重要，而这些就是网络安全所负责的部分。</p>



<p>那么面对随时可能危机到我们的网络攻击，网络安全具体是如何处理的呢？在了解网络安全前，我们也应该先了解我们的“敌人”网络威胁。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="830" height="531" src="/wp-content/uploads/2021/12/116a7bfa5728f264c365247287c02c204420ad66.png" alt="" class="wp-image-4315" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/116a7bfa5728f264c365247287c02c204420ad66.png 830w, /wp-content/uploads/2021/12/116a7bfa5728f264c365247287c02c204420ad66-300x192.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/116a7bfa5728f264c365247287c02c204420ad66-768x491.png 768w" sizes="(max-width: 830px) 100vw, 830px" /></figure>



<p>△ 2019 年与 2020 年的攻击类型各占总攻击的百分比（来源：IBM Security X-Force）</p>



<p><strong>常见的网络威胁类型</strong></p>



<p>当前互联网中的网络威胁主要有以下 6 种：</p>



<p><strong>恶意软件</strong></p>



<p>恶意软件是一个广义术语，包括损害或破坏计算机的任何文件或程序。例如：勒索软件、僵尸网络软件、间谍软件、木马、病毒和蠕虫等，它们会为黑客提供未经授权的访问对计算机造成损坏。比较常见的恶意软件攻击方式是恶意软件将自己伪装成合法文件，从而绕过检测。</p>



<p><strong>分布式拒绝服务（DDoS）攻击</strong></p>



<p>DDoS 攻击是通过大规模互联网流量淹没目标服务器或其周边基础设施，从而破坏目标服务器、服务或网络正常流量的恶意行为。它利用多台受损计算机系统作为攻击流量来源以达到攻击效果。利用的机器可以包括计算机，也可以包括其他联网资源（如 IoT 设备）。</p>



<p><strong>网络钓鱼/社会工程学</strong></p>



<p>网络钓鱼是一种社会工程形式，它诱使用户提供他们自己的 PII （Personal Identifiable Information，个人可识别信息）或敏感信息。比如我们肯定听说过的网络诈骗，很多就是将自己伪装成正规合法公司的电子邮件或短信，并在其中要求用户提供银行卡、密码等隐私信息。电子邮件或短信看似来自正规合法公司，要求用户提供敏感信息，例如银行卡数据或登录密码，但是实际上只要你完成输入，你的个人信息就会被盗走。这里也提醒大家：对疑似诈骗的行为，<strong>不轻信、不透露、不转账。</strong></p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="535" height="370" src="/wp-content/uploads/2021/12/ab117be1487892e0b798ed137dc98af15db54515.png" alt="" class="wp-image-4316" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/ab117be1487892e0b798ed137dc98af15db54515.png 535w, /wp-content/uploads/2021/12/ab117be1487892e0b798ed137dc98af15db54515-300x207.png 300w" sizes="(max-width: 535px) 100vw, 535px" /></figure>



<p><strong>高级持续威胁（APT）</strong></p>



<p>APT 攻击，也称为定向威胁攻击，指某组织对特定对象展开的持续有效的攻击活动。这种攻击具有极强的隐蔽性和针对性，通常会运用受感染的各种介质、供应链和社会工程学等多种手段实施先进的、持久的且有效的威胁和攻击。</p>



<p><strong>中间人攻击</strong></p>



<p>中间人是一种窃听攻击，黑客通过拦截正常的网络通信数据，并进行数据篡改和嗅探，而通信的双方却毫不知情。例如，在不安全的 Wi-Fi 网络上，攻击者可以拦截在访客设备和网络之间传递的数据。</p>



<p><strong>内部威胁</strong></p>



<p>现任或前任员工、业务合作伙伴、外包服务商或曾访问过系统或网络的任何人，如果滥用其访问权限，都可以被视为内部威胁。内部威胁对专注于外部威胁的传统安全解决方案（如防火墙和入侵检测系统）来说可能是隐形的，但也是最不容忽视的。</p>



<p><strong>如何确保网络更安全？</strong></p>



<p>尽管我们无法从源头上阻止攻击，但是做好充足的准备和防范措施，还是可以让损失尽量最小化。而这正是网络安全要做到的事情。网络安全可以大概分为 3 个部分：</p>



<ul><li>设备系统安全</li><li>数据内容安全</li><li>操作行为安全</li></ul>



<p><strong>设备安全</strong></p>



<p>设备安全，是物理意义上的数据存储、迭代等等的设备，或者说服务器、硬盘等等，它是网络安全的物质基础，也是网络安全首先要考虑的问题。如果你的设备有所损坏，那么后续无论你进行何种操作都是白搭。</p>



<p>通常我们考虑设备系统安全需要考虑以下方面：</p>



<ul><li>可用性：设备系统能否使用</li><li>可靠性：设备能够使用多长时间</li><li>稳定性：设备使用时是否会出现突发问题</li></ul>



<p>以个人电脑举例，我们要保证系统版本最新，包括操作系统和所有应用程序。同时你也需要一个优秀的防毒程序和良好的防火墙。</p>



<p><strong>数据内容安全</strong></p>



<p>一般而言我们所说的内容安全，是指数据内容符合国家的法律法规。但是除此外其实还有内容本身的加密和传输的安全性，当前我们主要使用的有两种加密方式：</p>



<ul><li>对称加密（私人密钥加密）</li><li>非对称加密（公开密钥加密）</li></ul>



<p><strong>操作行为安全</strong></p>



<p>在网络中的操作行为其实也会威胁到网络的安全。据统计，对于企业而言有超过 80% 以上的安全威胁是因为缺少有效的管理方法和严格的权限管理制度，导致内部人员在使用网络和设备时通过移动设备或网络传输，主动或被动地泄露大量数据信息资料。在社会工程学类型的威胁中，犯罪分子会通过掌握的企业信息假装内部员工来获取信任，进而进一步获取内部机密。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="640" height="445" src="/wp-content/uploads/2021/12/ab15f883054b5d24ac33c99703b4d18d02c498ff.png" alt="" class="wp-image-4317" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/ab15f883054b5d24ac33c99703b4d18d02c498ff.png 640w, /wp-content/uploads/2021/12/ab15f883054b5d24ac33c99703b4d18d02c498ff-300x209.png 300w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></figure>



<p>△ 社会工程学：人类才是最大的 bug</p>



<p>随着互联网的不断发展，网络安全也会越来越重要，涉及到的方向肯定也会越来越全面。各位在职或在学的程序员们在思考自己还能做什么时，不妨也考虑一下网络安全的方向吧。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4312/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>网络安全产业链解析</title>
		<link>/archives/4303</link>
					<comments>/archives/4303#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:58:23 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[网络安全]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4303</guid>

					<description><![CDATA[网络安全产业链解析 中国信通院在《网络安全产业白皮书（2020）》中首次将区块链应用等安全新技术产品，密码产品 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h1><strong>网络安全产业链解析</strong></h1>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="829" height="465" src="/wp-content/uploads/2021/12/037b5ec6a755c30a9afe4afcf10ff2c195968cd9.png" alt="" class="wp-image-4306" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/037b5ec6a755c30a9afe4afcf10ff2c195968cd9.png 829w, /wp-content/uploads/2021/12/037b5ec6a755c30a9afe4afcf10ff2c195968cd9-300x168.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/037b5ec6a755c30a9afe4afcf10ff2c195968cd9-768x431.png 768w" sizes="(max-width: 829px) 100vw, 829px" /></figure>



<p>中国信通院在《网络安全产业白皮书（2020）》中首次将区块链应用等安全新技术产品，密码产品和设备等信息安全产品，云服务企业、电信运营商、车联网企业等为主体的网络安全业务也纳入网络安全行业中。<br><br>目前我国的网络安全产品和服务已经覆盖了基础安全、基础技术、安全系统、安全服务等多个维度，产品体系日益完备。工信部公开征求对《网络安全产业高质量发展三年行动计划(2021-2023年)(征求意见稿)》的意见，其中提出，到2023年，网络安全产业规模超过2500亿元，年复合增长率超过15%。<br></p>



<p>当前我国已经进入从被动防御升级至主动防御的转换阶段。被动防御时期的传统安全产品部署相对比较基础、简单，部署的各部分安全硬件产品之间比较孤立、缺乏联动，因此难以实现完整全面的安全防护，存在硬伤，迫切需要从被动防御升级转换为主动防御阶段。除了由被动防护向主动防御过度外，随着5G落地，云计算、大数据、物联网等新技术催生了各类新安全需求。2019年12月1日正式施行的《信息安全技术网络安全等级保护基本要求》（即等保2.0），是网络安全行业最为重要的制度。等保2.0通过对信息系统进行评定，确定对应等级，并进行相应的网络安全规划建设。等保2.0制度是我国网络安全行业最为重要的政策法规，为整个网安行业带来强合规需求。等保2.0政策中也指出，网络安全防护思路要变被动防御为主动防御、纵深防御，并实现全部领域的覆盖。国内网络安全行业的短期目标是把各个行业的安全基础设施能力补齐，以便于获得更全面的安全大数据，并以此为基础进行中上层的能力建设，这也将加速网络安全行业的发展。中国网络安全产品图谱：</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="829" height="430" src="/wp-content/uploads/2021/12/3382177c04d8356845da71eff8ed0286ae73a8b3.png" alt="" class="wp-image-4307" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/3382177c04d8356845da71eff8ed0286ae73a8b3.png 829w, /wp-content/uploads/2021/12/3382177c04d8356845da71eff8ed0286ae73a8b3-300x156.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/3382177c04d8356845da71eff8ed0286ae73a8b3-768x398.png 768w" sizes="(max-width: 829px) 100vw, 829px" /></figure>



<p>资料来源：中国信通院</p>



<h1><strong>网络安全产业链</strong><strong></strong></h1>



<p>目前我国网络安全产业链已经逐步完善，上中下游都有相关企业提供产品和服务。从网络安全产品形态结构来看，全球网络安全市场目前以安全软件和安全服务为主，两者占比分别为26.2%、64.4%，而安全硬件产品占比仅为9.4%。<br><br>而我国安全市场目前仍然以传统硬件为主，安全硬件、软件产品占比分别为48.1%、38.1%，安全服务仅为13.8%。网络安全产业链：</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="829" height="473" src="/wp-content/uploads/2021/12/bfe364c78c874c8a78778f342026d38dd5b2ad5a.png" alt="" class="wp-image-4308" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/bfe364c78c874c8a78778f342026d38dd5b2ad5a.png 829w, /wp-content/uploads/2021/12/bfe364c78c874c8a78778f342026d38dd5b2ad5a-300x171.png 300w, /wp-content/uploads/2021/12/bfe364c78c874c8a78778f342026d38dd5b2ad5a-768x438.png 768w" sizes="(max-width: 829px) 100vw, 829px" /></figure>



<p>资料来源：中投顾问</p>



<p>网络安全产业链上游包括IT设备（工控机、服务器）、基础元器件（芯片）、基础软件（操作系统、数据库）。上游行业相对成熟，参与者众多、竞争相对充分、以成熟的全球化厂商为主，产品更新快，产量充足、价格稳定、性价比不断提升。中游：包括安全硬件、软件和服务，细分行业较多，市场参与者众多、竞争格局相对分散。下游：按照服务对象可以分为政府、企业和个人。按照应用领域可以分为传统互联网、云计算、物联网、工业互联网等。<br><br>受政策和需求驱动影响，我国信息安全产业政府端占较高。同样，电信和金融行业对用户数据和系统安全的高要求也创造较大的市场需求。<br>目前，我国网络安全产业链条有待稳固，在产业链上游，我国在软件技术基础、芯片制造、数据库等方面发展较为薄弱。在产业链中游，我国在网络安全产品和服务方面还有较大的提升空间。这也意味着未来几年我国将会有较大增长空间。<img loading="lazy" width="32" height="32" src="https://www.kdocs.cn/api/v3/office/copy/TkpXM0h3dE9YQkZvMDBtaHM0cDJIc2tSSUZRMFNNMTRrYzFTQStFT1hqTXZIMkdJMi9MUGNST2paSkIwVENKaGxWNER3U2ExN2xRVG5panl0TW1YRE5RUVdGbTJIaEZtZW9EbklDYW1lUUdzcFFMbmZvZ2pWTXloek1RU0xNcUlqbVdWNFI2RS92WVQwS1NyOW9XNGZtNm91N3YrUUdYV21QNU9jdjhZejVMb09WWngvVFpXTVdIMkF3R3lGM3JUZjdweWZXUFB0eHo0WUpTYzV5dz0=/attach/object/089e3b864f1f274a7e4bfdad7f0719f50cfc4902"></p>



<h1><strong>网络安全市场格局</strong><strong></strong></h1>



<p>网络安全厂商主要通过提供设备、软件、服务来为下游客户提供保护，以避免恶意攻击、信息泄露、病毒勒索、APT（高级网络攻击）等情况发生。截至2020年安全牛统计显示，中国网络安全产业共有16类以及安全领域、200类二级细分领域。网安公司往往从某一特定产品起家，各家都有自己的优势壁垒，横向拓展相对较难，此外，行业细分领域和产品数量丰富。因此，并购是行业较为主流的扩张整合方式。根据CCIA统计，2020年我国网络安全市场CR1为7.79%，CR4为26.4%，CR8为41.36%，整体市场集中度小幅提升。根据美国经济学家贝恩对产业集中度的划分标准，我国网络安全行业CR8已经超过了40%的水平，彰显我国网络安全市场己经由竞争型转变为低集中寡占型。CCIA从资源力和竞争力角度分析评估了2021年的网安产业竞争力50强企业。</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="572" height="579" src="/wp-content/uploads/2021/12/622782e35e250698c18e4078d25c34ec22c42ea4.png" alt="" class="wp-image-4309" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/622782e35e250698c18e4078d25c34ec22c42ea4.png 572w, /wp-content/uploads/2021/12/622782e35e250698c18e4078d25c34ec22c42ea4-296x300.png 296w" sizes="(max-width: 572px) 100vw, 572px" /></figure>



<p>资料来源：CCIA</p>



<p>根据CCIA数据统计，我国网络安全行业的主要企业2020年营收表现亮眼。其中，奇安信-U市占率第一达7.80%，实现安全业务营收41.61亿元，同比高速增长31.93%。实现安全业务营收41.61亿元，同比高速增长31.93%。其他的核心企业启明星辰、深信服、天融信、卫士通、绿盟科技、安恒信息、中孚信息和迪普科技的营收增速也均超过行业增速，合计市占率超过40%，其中中孚信息和安恒信息的安全业务实现高速增长，分别增长64.68%和40.14%。未来随着网络安全服务市场的快速增长，具有先发优势和服务经验的头部厂商的市场份额有望进一步提升。2020网络安全行业主要企业安全业务规模：</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="642" height="422" src="/wp-content/uploads/2021/12/d3335a6912bd918fa2cd8c61702cff45aac5acc5.png" alt="" class="wp-image-4310" srcset="/wp-content/uploads/2021/12/d3335a6912bd918fa2cd8c61702cff45aac5acc5.png 642w, /wp-content/uploads/2021/12/d3335a6912bd918fa2cd8c61702cff45aac5acc5-300x197.png 300w" sizes="(max-width: 642px) 100vw, 642px" /></figure>



<p>资料来源：万联证券</p>



<p>网络安全行业的核心是攻防，只有通过不断研发投入，加强实战的攻防对抗，才能应对日益智能化、体系化的网络攻击。当网络安全市场进入稳健增长阶段后，头部企业凭借在规模和资源上较大的优势，其市场份额会不断扩大，从而使得网络安全行业集中度将进一步提升。随着网络安全产业进入安全应用场景爆炸期和安全技术整体换代期，下游用户的安全需求也呈现多样化的爆发时期，安全咨询、评估、情报分析等安全服务市场正快速扩大。根据中国信息产业网数据，我国安全投入占IT总支出的比重为1.84%，相比于全球市场3.74%和美国市场4.78%的占比严重偏低。假设我国未来安全投入占IT总支出比重能达到美国的水平，同时考虑我国IT总支出仍在快速增长，我国的网络安全市场尚有三到四倍的增长空间。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4303/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>网络安全正在成为大数据分析的下一个热点</title>
		<link>/archives/4301</link>
					<comments>/archives/4301#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:56:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[网络安全]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4301</guid>

					<description><![CDATA[篇五：网络安全正在成为大数据分析的下一个热点 新冠疫情让网络安全威胁态势变得更加严峻，网络钓鱼攻击在过去一年平 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h1><strong>篇五</strong><strong>：</strong><strong>网络安全正在成为大数据分析的下一个热点</strong><strong></strong></h1>



<p><br>新冠疫情让网络安全威胁态势变得更加严峻，网络钓鱼攻击在过去一年平均增长了70%，数据泄露的平均成本于今年上升至21659美元，企业组织都在想寻求更好的方法来维护网络安全，大数据分析因此有了用武之地。</p>



<p><strong>什么是网络安全的大数据分析？</strong></p>



<p>从社交媒体监测对企业网站搜索引擎的分析，到企业库存水平或发货进度更新等各类信息，企业组织每天都会生成大量数据，这些都是大数据。针对这些信息的组织、处理、挖掘和分析等流程就是大数据分析。由于其庞大的基数，大数据分析基于手动筛选不再可能，因此更依赖于基于人工智能(AI)、机器学习(ML)和深度学习(DL)等自动化工具的高级分析。大数据分析可以针对多个领域，如营销、人才管理、销售预测等，而网络安全也许会成为下一个热点。</p>



<p><strong>大数据分析可以监控员工行为</strong></p>



<p>一项调查发现，52%的CISO表示员工是运营安全面临的最大威胁。只需要一个人忘记更改默认密码或不小心以错误的方式设置访问凭据，就会让攻击者有隙可乘。</p>



<p>但大数据分析可以监测员工每天采取的所有数百万个操作，筛选、识别可能使企业系统面临风险的操作，并发送通知，以便企业在威胁发生前采取措施。一些先进的系统甚至能够自动响应大数据警报，为CISO节省时间减轻焦虑。</p>



<p><strong>大数据分析可以简化风险管理</strong></p>



<p>没有绝对安全的IT系统，任何系统都可能存在漏洞，新的漏洞随时可能出现，这也是风险评估非常重要的原因。</p>



<p>大数据分析可以持续映射企业组织的生态系统并分析安全漏洞产生的根本原因，帮助企业组织了解引发安全事件的漏洞，以便及时采取更合适、更有针对性的行动。</p>



<p><strong>大数据分析提升威胁检测能力</strong></p>



<p>更新、更严重的网络安全威胁一直在出现和演变。只有对这些威胁的了解足够充分，才有更大可能将它们防范在系统之外。智能化的大数据分析能够及时识别处理可能出现的新风险和新威胁的迹象，为企业提供早期警告。</p>



<p><strong>大数据分析提供实时漏洞检测</strong></p>



<p>面对越来越多的攻击者和攻击行为，企业遭受数据泄漏的可能性很高，因此安全事件发生后的处置也很重要。有些数据泄漏事件，攻击者前期所需的渗透时间很长，如此才有足够的时间植入恶意软件并窃取敏感数据。而大数据分析可以比人工代理更快地发现网络活动中的异常模式，并立即向企业组织的安全团队发送警报，帮助企业组织更快的找出漏洞，并防止小问题变成全域范围的灾难。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4301/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>我国网络安全产业快速发展，预计今年产业增速约15.8%</title>
		<link>/archives/4298</link>
					<comments>/archives/4298#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:55:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[网络安全]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4298</guid>

					<description><![CDATA[篇四：我国网络安全产业快速发展，预计今年产业增速约15.8% 近年来，网络空间博弈日趋激烈，全球能源、医疗、金 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h1><strong>篇四：</strong><strong>我国网络安全产业快速发展，预计今年产业增速约15.8%</strong><strong></strong></h1>



<p>近年来，网络空间博弈日趋激烈，全球能源、医疗、金融、科技、教育等行业频繁遭受网络攻击，且影响扩大蔓延。“十四五”规划和2035年远景目标纲要对安全工作做出重要部署，我国网络安全立法和监管持续推进。</p>



<p>近年来，网络空间博弈日趋激烈，安全漏洞、数据泄露、勒索病毒、APT攻击等网络安全威胁在疫情影响下日益增加。全球能源、医疗、金融、科技、教育等行业频繁遭受网络攻击，且影响扩大蔓延，黑客组织利用供应链攻击等方式持续对我国重要基础设施实施攻击，网络安全形势依然较为严峻。</p>



<p>“十四五”规划和2035年远景目标纲要对安全工作做出重要部署，提出“加强网络安全保护。健全国家网络安全法律法规和制度标准，建立健全关键信息基础设施保护体系，提升安全防护和维护政治安全能力。”“培育壮大人工智能、大数据、区块链、云计算、网络安全等新兴数字产业”。</p>



<p>在政策部署下，我国网络安全立法和监管持续推进，今年以来，我国网络安全法治建设取得初步成就，多部重量级法律法规出台，《数据安全法》《个人信息保护法》《关键信息基础设施安全保护条例》相继发布，各地出台的“十四五”规划也将网络安全作为重要方向，做出加强网络安全体系化建设、保障数据安全和个人信息安全等部署。</p>



<p>今年7月，工业和信息化部起草了《网络安全产业高质量发展三年行动计划（2021-2023年）（征求意见稿）》，指出，到2023年网络安全产业规模超过2500亿元，年复合增长率超过15%；电信等重点行业网络安全投入占信息化投入的比例达10%。</p>



<p>1<strong>网络安全产业迎来重大发展机遇，产业处于快速发展阶段</strong></p>



<p>日趋严峻的网络安全形势和不断完善的网络安全政策，给我国网络安全产业带来重大发展机遇。根据中国信通院日前发布的态势分析报告，我国网络安全产业处于快速发展期，2020年产业规模达到1729.3亿元，同比增长10.6%，预计2021年网络安全产业规模约为2002.5亿元，增速约为15.8%，回归高速增长。其中数据安全成为最热门领域，资本赋能网络安全产业发展，数据安全、安全服务和工控安全相关的融资活动占比均超过10%，资本关注度较高。</p>



<p>“当前我国网络安全产业正处于快速发展阶段，网络安全企业供给能力稳步提升，工业互联网安全等细分市场逐渐被打开。”国家工信安全中心日前发布的《我国网络安全产业调研报告》（以下简称《报告》）显示，网络安全产业供给主体日益多元化，产融合作加速助力产业迈上新台阶。其调查结果显示，近三年，我国网络安全企业安全业务收入呈稳定增长趋势，2021年上半年，25家上市企业营业收入同比增长31%。</p>



<p>具体来看，根据中国信通院发布的态势分析报告，网络安全市场收入仍呈现较强的区域和行业特征。网络安全企业总营收的25.9%来自华北地区，25.2%来自华南地区，22.8%来自华东地区。网络安全销售网络加速构建，近四成企业实现全国覆盖，产品服务多为以直销为主的融合销售模式。随着新型基础设施建设的全面铺开，新技术新场景驱动的网络安全需求与日俱增。大数据、云计算、物联网和工业互联网是网络安全企业布局较多的领域。</p>



<p>2<strong>网络安全产业仍面临诸多痛点，需多方共同努力协同推进</strong></p>



<p>长远来看，作为数字经济中的重要产业，网络安全产业具备广阔的发展空间。需紧抓数字经济快速发展带来的战略机遇，破解产业当前在发展中面临的问题。</p>



<p>“在快速发展的同时，我国网络安全产业还存在供给质量不高、需求释放不够、产融合作不深、人才队伍不足等问题。”《报告》指出，我国网络安全产业发展面临诸多痛点：从供给侧来看，产业低水平同质化竞争激烈，企业技术创新驱动与能力不足，高端产品与定制化服务缺乏；从需求侧来看，产业发展需求尚未充分激发释放，不同行业的网络安全需求差异较大，不同产品与服务之间联动不足。</p>



<p>网络安全产融合作仍处于初级阶段，目前我国网络安全企业数量超过3000家，大部分网络安全企业整体实力不强，核心技术创新能力仍有待提升。此外，《报告》指出，目前网络安全人才供给不足制约着供需两侧的良性发展。从供给方来看，89%的企业表示在发展中面临着网络安全人才供给不足的困难；从需求方来看，突出问题是岗位薪资吸引力不足和高学历人才供给不足。</p>



<p>网络安全产业的发展离不开行业主管部门、需求侧和供给侧多方的共同努力，网络安全保障能力的提升是安全产业发展的基础，产业的发展是安全能力全面提升的保障。对于网络安全产品和服务的供给方来说，需要多角度夯实网络安全产业发展的基础，加速技术创新和应用，全面提升产品服务的供给能力。对于需求方来说，要加大网络安全投入，强化数据全生命周期的安全保护。对于行业主管部门来说，要对产业发展给予政策支持，引导产业各方加大对网络安全产业的投入，建立机制强化网络安全产业供需对接。</p>



<p>随着全社会数字化转型进程的加速，网络安全风险向实体经济渗透的趋势将更加明显，网络安全产业需求将进一步释放，产业将加速发展。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4298/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>网络安全的基础知识</title>
		<link>/archives/4296</link>
					<comments>/archives/4296#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:54:11 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[网络安全]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4296</guid>

					<description><![CDATA[网络安全的基础知识 1 网络安全的基础知识 如果把一封信锁在保险柜中，把保险柜藏起来，然后告诉你去看这封信，这 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2><strong>网络安全的基础知识</strong> </h2>



<h3><strong>1 网络安全的基础知识</strong><strong></strong></h3>



<p>如果把一封信锁在保险柜中，把保险柜藏起来，然后告诉你去看这封信，这并不是安全，而是隐藏；相反，如果把一封信锁在保险柜中，然后把保险柜及其设计规范和许多同样的保险柜给你，以便你和世界上最好的开保险柜的专家能够研究锁的装置，而你还是无法打开保险柜去读这封信，这才是安全。——Bruce Schneier</p>



<p>网络安全的一个通用定义是<strong>指网络信息系统的硬件、软件及其系统中的数据受到保护，不因偶然的或者恶意的破坏、更改、泄露，系统能连续、可靠、正常地运行，服务不中断。</strong>网络安全简单的说是在网络环境下能够识别和消除不安全因素的能力。</p>



<p>网络安全在不同的环境和应用中有不同的解释：</p>



<p><strong>运行系统安全。</strong>包括计算机系统机房环境的保护，法律政策的保护，计算机结构设计安全性考虑，硬件系统的可靠安全运行，计算机操作系统和应用软件的安全，数据库系统的安全，电磁信息泄露的防护等。本质上是保护系统的合法操作和正常运行。</p>



<p><strong>网络上系统信息的安全。</strong>包括用户口令鉴别、用户存取权限控制、数据存取权限、方式控制、安全审计、安全问题跟踪、计算机病毒防治和数据加密等。</p>



<p><strong>网络上信息传播的安全。</strong>包括信息过滤等。它侧重于保护信息的保密性、真实性和完整性。避免攻击者进行有损于合法用户的行为。本质上是保护用户的利益和隐私。</p>



<p>网络安全的基本需求：可靠性、可用性、保密性、完整性、不可抵赖性、可控性、可审查性、真实性。</p>



<p>本讲的网络安全只要是指通过各种计算机、网络、密码技术和信息安全技术，保护在公有通信网络中传输、交换和存储信息的机密性、完整性和真实性，并对信息的传播及内容具有控制能力，不涉及网络可靠性、信息可控性、可用性和互操作性等领域。</p>



<p>网络安全的主体是保护网络上的数据和通信的安全。</p>



<p><strong>数据安全性</strong>是一组程序和功能，用来阻止对数据进行非授权的泄漏、转移、修改和破坏。</p>



<p><strong>通信安全性</strong>是一些保护措施，要求在电信中采用保密安全性、传输安全性、辐射安全性的措施，并依要求对具备通信安全性的信息采取物理安全性措施。</p>



<h3><strong>&nbsp;</strong></h3>



<h3><strong>2 网络安全的重要性</strong><strong></strong></h3>



<p>随着网络的快速普及，网络以其开放、共享的特性对社会的影响也越来越大。网络上各种新业务的兴起，比如电子商务、电子政务、电子货币、网络银行，以及各种专业用网的建设，使得各种机密信息的安全问题越来越重要。计算机犯罪事件逐年攀升，已成为普遍的国际性问题。随着我国信息化进程脚步的加快，利用计算机及网络发起的信息安全事件频繁出现，我们必须采取有力的措施来保护计算机网络的安全。</p>



<p>近年来，计算机病毒、木马、蠕虫和黑客攻击等日益流行，对国家政治、经济和社会造成危害，并对Internet及国家关键信息系统构成严重威胁。绝大多数的安全威胁是利用系统或软件中存在的安全漏洞来达到破坏系统、窃取机密信息等目的，由此引发的安全事件也层出不穷。如2009年暴风影音漏洞导致了大规模的断网事件，2010年微软极光漏洞导致Google被攻击事件。</p>



<p>0 day漏洞，又称零日漏洞，指在安全补丁发布前被了解和掌握的漏洞信息。利用0 day漏洞的攻击称为0 day攻击。2006年9月27日，微软提前发布MS06-055漏洞补丁，修补了一个严重等级的IE图像处理漏洞。事实上，这个漏洞在当时属于零日漏洞，因为在微软公布补丁之前一个星期就已经出现了利用这个漏洞的木马。</p>



<p>已被厂商知道，厂商已修复一段时间的漏洞称为n day漏洞。以前人们没有打安全补丁的习惯，导致n day漏洞也造成了很大损失，从冲击波开始人们逐步养成了打补丁的习惯，安全厂商也根据公开漏洞信息检测攻击。</p>



<p><strong>网络安全现状</strong>：</p>



<p>攻击者需要的技术水平逐渐降低，手段更加灵活，联合攻击急剧增多：网络蠕虫具有隐蔽性、传染性、破坏性、自主攻击能力，新一代网络蠕虫和黑客攻击、计算机病毒之间的界限越来越模糊</p>



<p>网络攻击趋利性增强、顽固性增加：病毒传播的趋利性日益突出、病毒的反杀能力不断增强</p>



<h3><strong>3 网络安全的主要威胁因素</strong><strong></strong></h3>



<ul><li></li></ul>



<p>信息系统自身安全的脆弱性</p>



<ul><li></li></ul>



<p>信息系统脆弱性，指信息系统的硬件资源、通信资源、软件及信息资源等，因可预见或不可预见甚至恶意的原因而可能导致系统受到破坏、更改、泄露和功能失效，从而使系统处于异常状态，甚至崩溃瘫痪等的根源和起因。</p>



<p>可以从硬件组件、软件组件、网络和通信协议三个层面分别进行分析。</p>



<p><strong>硬件组件层面</strong>：硬件组件安全隐患多源于设计，主要表现为物理安全方面的问题。在设计、选购硬件时，应尽可能减少或消除硬件组件的安全隐患。</p>



<p><strong>软件组件层面：</strong>软件组件的安全隐患来源于设计和软件工程实施中遗留问题，比如软件设计中的疏忽、软件设计中不必要的功能冗余、软件设计部按信息系统安全等级要求进行模块化设计、软件工程实现中造成的软件系统内部逻辑混乱。</p>



<p><strong>网络和通信协议层面</strong>：TCP/IP协议簇是目前使用最广泛的协议，但其已经暴露出许多安全问题。因为其最初设计的应用环境是相互信任的，其设计原则是简单、可扩展、尽力而为，只考虑互联互通和资源共享问题，并未考虑也无法兼顾解决网络中的安全问题。</p>



<p>2. 操作系统和应用程序漏洞</p>



<p>操作系统是用户和硬件设备的中间层，操作系统一般都自带一些应用程序或者安装一些其它厂商的软件工具。应用软件在程序实现时的错误，往往就会给系统带来漏洞。<strong>漏洞</strong>是指计算机系统在硬件、软件、协议的具体实现或系统安全策略上存在的缺陷和不足。漏洞一旦被发现，就可以被攻击者用来在未授权的情况下访问或破坏系统，从而导致危害计算机系统安全的行为。</p>



<p>3. 信息系统面临的安全威胁</p>



<p>基本威胁：安全的基本目标是实现信息的机密性、完整性、可用性。对信息系统这3个基本目标的威胁即是基本威胁。基本威胁有以下4个方面：信息泄露、完整性破坏、拒绝服务、未授权访问。</p>



<p><strong>信息泄露</strong>：信息泄漏指敏感数据在有意或无意中被泄漏、丢失或透露给某个未授权的实体。信息泄漏包括：信息在传输中被丢失或泄漏；通过信息流向、流量、通信频度和长度等参数等分析，推测出有用信息。</p>



<p><strong>完整性破坏：</strong>以非法手段取得对信息的管理权，通过未授权的创建、修改、删除和重放等操作而使数据的完整性受到破坏。</p>



<p><strong>拒绝服务：</strong>信息或信息系统资源等被利用价值或服务能力下降或丧失。原因有：1&nbsp;.受到攻击所致。攻击者通过对系统进行非法的、根本无法成功的访问尝试而产生过量的系统负载，从而导致系统的资源对合法用户的服务能力下降或丧失。2. 信息系统或组件在物理上或逻辑上受到破坏而中断服务。</p>



<p><strong>未授权访问</strong>：未授权实体非法访问信息系统资源，或授权实体超越权限访问信息系统资源。非法访问主要有：假冒和盗用合法用户身份攻击、非法进入网络系统进行违法操作，合法用户以未授权的方式进行操作等形式。</p>



<p>4. 威胁信息系统的主要方法</p>



<p><strong>冒充</strong>：某个未授权的实体假装成另一个不同的实体，进而非法获取系统的访问权利或得到额外特权。攻击者可以进行下列假冒：假冒管理者发布命令和调阅密件、假冒主机欺骗合法主机及合法用户、假冒网络控制程序套取或修改使用权限、口令、密钥等信息，越权使用网络设备和资源、接管合法用户欺骗系统，占用合法用户资源</p>



<p><strong>旁路控制：</strong>攻击者为信息系统等鉴别或者访问控制机制设置旁路。为了获取未授权的权利，攻击者会发掘系统的缺陷或安全上的某些脆弱点，并加以利用，以绕过系统访问控制而渗入到系统内部。</p>



<p><strong>破坏信息完整性：</strong>攻击者可从三个方面破坏信息到完整性。1 篡改：改变信息流的次序、时序、流向、内容和形式；2 删除：删除消息全部和一部分；3 插入：在消息中插入一些无意义或有害信息。</p>



<p><strong>破坏系统可用性：</strong>攻击者可以从以下三个方面破坏系统可用性。1 使合法用户不能正常访问网络资源；2 使有严格时间要求的服务不能即时得到响应；3 摧毁系统。如物理破坏网络系统和设备组件使网络不可用，或破坏网络结构。</p>



<p><strong>重放：</strong>攻击者截收有效信息甚至是密文，在后续攻击时重放所截收的消息。</p>



<p><strong>截收与辐射侦测：</strong>攻击者通过搭线窃听和对电磁辐射探测等方法截获机密信息，或者从流量、流向、通信总量和长度等参数分析出有用信息。</p>



<p><strong>陷门：</strong>在某个（硬件、软件）系统和某个文件中设计的“机关”，使得当提供特定的输入条件时，允许违反安全策略而产生非授权的影响。</p>



<p><strong>特洛伊木马：</strong>指一类恶意的妨害安全的计算机程序或者攻击手段。形象的来说，是指：一个应用程序表面上在执行一个任务，实际上却在执行另一个任务。以达到泄漏机密信息甚至破坏系统的目的。</p>



<p><strong>抵赖：</strong>通信的某一方出于某种目的而出现下列抵赖行为：发信者事后否认曾经发送过某些消息、发信者事后否认曾经发送过的某些消息的内容、收信者事后否认曾经接受过某些消息、收信者事后否认曾经接受过某些消息的内容。</p>



<p>5. 威胁和攻击来源</p>



<p>可分3种来源</p>



<p>内部操作不当：信息系统内部工作人员越权操作、违规操作或其他不当操作，可能造成重大安全事故。</p>



<p>内部管理不严造成信息系统安全管理失控：信息体系内部缺乏健全管理制度或制度执行不力，给内部工作人员违规和犯罪留下缝隙。</p>



<p>来自外部的威胁与犯罪：从外部对信息系统进行威胁和攻击的实体主要有黑客、信息间谍、计算机犯罪人员三种。</p>



<p>6. 黑客攻击</p>



<p>黑客（hacker），源于英语动词hack，意为“劈，砍”，引申为“干了一件非常漂亮的工作”。在早期麻省理工学院的校园俚语中，“黑客”则有“恶作剧”之意，尤指手法巧妙、技术高明的恶作剧。</p>



<p>黑客们通常具有硬件和软件的高级知识，并有能力通过创新的方法剖析系统。网络黑客的主要攻击手法有：获取口令、放置木马、web欺骗技术、电子邮件攻击、通过一个节点攻击另一节点、网络监听、寻找系统漏洞、利用缓冲区溢出窃取特权等。</p>



<p>黑客分类常见的黑客攻击及入侵技术的发展</p>



<h3><strong>4 网络攻击的过程</strong><strong></strong></h3>



<p>网络攻击过程一般可以分为本地入侵和远程入侵，在这里主要介绍远程攻击的一般过程：，主要分为3个阶段：准备阶段、实施阶段、善后阶段。</p>



<p>首先来谈准备阶段，准备阶段包括：确定攻击目标、信息收集、服务分析、系统分析、漏洞分析 五个部分。</p>



<p>确定攻击目标：攻击者在进行一次完整的攻击之前，首先要确定攻击要达到什么样的目的，即给受侵者造成什么样的后果。常见的攻击目的有破坏型和入侵型两种，破坏型攻击是指只破坏攻击目标，使之不能正常工作，而不能随意控制目标上的系统运行；入侵型攻击是指攻击者一旦掌握了一定的权限、甚至是管理员权限就可以对目标做任何动作，包括破坏性质的攻击。</p>



<p>信息收集：包括目标的操作系统类型及版本、相关软件的类型、版本及相关的社会信息。</p>



<p>服务分析：探测目标主机所提供的服务、相应端口是否开放、各服务所使用的软件版本类型：如利用Telnet等工具，或借助Nmap等工具的端口扫描或服务扫描功能。</p>



<p>系统分析：确定目标主机采用何种操作系统。</p>



<p>漏洞分析：分析确认目标主机中可以被利用的漏洞，可手动分析，也可使用软件分析。</p>



<p>对于实施阶段，作为破坏性攻击，可以利用工具发动攻击即可。作为入侵性攻击，往往需要利用收集到的信息，找到其系统漏洞，然后利用漏洞获取尽可能高的权限。攻击主要阶段包括：</p>



<p>预攻击探测：为进一步入侵提供有用信息</p>



<p>口令破解与攻击提升权限</p>



<p>实施攻击：缓冲区溢出、拒绝服务、后门、木马、病毒</p>



<p>最后对于善后阶段，入侵成功后，攻击者为了能长时间地保留和巩固他对系统的控制权，一般会留下后门。此外，攻击者为了自身的隐蔽性，须进行相应的善后工作——隐藏踪迹。攻击者在获得系统最高管理员权限之后就可以任意修改系统上的文件了，所以一般黑客如果想隐匿自己的踪迹，最简单的方法就是删除日志文件。</p>



<h3><strong>5 网络安全策略及制订原则</strong><strong></strong></h3>



<p>安全策略，是针对那些被允许进入某一组织、可以访问网络技术资源和信息资源的人所规定的、必须遵守的规则。</p>



<p>即网络管理部门根据整个计算机网络所提供的服务内容、网络运行状况、网络安全状况、安全性需求、易用性、技术实现所付出的代价和风险、社会因素等许多方面因素，所制定的关于网络安全总体目标、网络安全操作、网络安全工具、人事管理等方面的规定。</p>



<p>制订安全策略的基本原则：适用性原则、可行性原则、动态性原则、简单性原则、系统性原则。</p>



<p><strong>适应性原则</strong>：安全策略是在一定条件下采取的安全措施，必须与网络的实际应用环境相结合。网络的安全管理是一个系统化的工作，因此在制定安全策略时，应全面考虑网络上各类用户、设备等情况，有计划有准备地采取相应的策略，任何一点疏忽都会造成整个网络安全性的降低。</p>



<p><strong>可行性原则</strong>：安全管理策略的制定还要考虑资金的投入量，因为安全产品的性能一般是与其价格成正比的，所以要适合划分系统中信息的安全级别，并作为选择安全产品的重要依据，使制定的安全管理策略达到成本和效益的平衡。</p>



<p><strong>动态性原则</strong>：安全管理策略有一定的时限性，不能是一成不变的。由于网络用户在不断地变化，网络规模在不断扩大，网络技术本身的发展变化也很快，而安全措施是防范性的，所以安全措施也必须随着网络发展和环境的变化而变化。</p>



<p><strong>简单性原则</strong>：网络用户越多，网络管理人员越多，网络拓扑越复杂，采用网络设备种类和软件种类越多，网络提供的服务和捆绑越多，出现安全漏洞的可能性就越大。因此制定的安全管理策略越简单越好，如简化授权用户的注册过程等。</p>



<p><strong>系统性原则</strong>：网络的安全管理是一个系统化的工作，因此在制定安全管理策略时，应全面考虑网络上各类用户，各种设备，各种情况，有计划有准备地采取相应的策略，任何一点疏忽都会造成整个网络安全性的降低。</p>



<h3><strong>6&nbsp;网络安全体系设计</strong><strong></strong></h3>



<p>网络安全体系层次：作为全方位的、整体的网络安全防范体系也是分层次的，不同层次反映了不同的安全问题。根据网络的应用现状情况和网络的结构，安全防范体系的层次划分为物理层安全、系统层安全、网络层安全、应用层安全和管理层安全。</p>



<p><strong>物理层安全</strong>：包括通信线路的安全，物理设备的安全，机房的安全等。物理层的安全主要体现在通信线路的可靠性（线路备份、网管软件、传输介质），软硬件设备安全性（替换设备、拆卸设备、增加设备），设备的备份，防灾害能力、防干扰能力，设备的运行环境（温度、湿度、烟尘），不间断电源保障，等等。</p>



<p><strong>系统层安全</strong>：该层次的安全问题来自网络内使用的操作系统的安全。主要表现在三方面，一是操作系统本身的缺陷带来的不安全因素，主要包括身份认证、访问控制、系统漏洞等。二是对操作系统的安全配置问题。三是病毒对操作系统的威胁。</p>



<p><strong>网络层安全</strong>：该层次的安全问题主要体现在网络方面的安全性，包括网络层身份认证，网络资源的访问控制，数据传输的保密与完整性，远程接入的安全，域名系统的安全，路由系统的安全，入侵检测的手段，网络设施防病毒等。</p>



<p><strong>应用层安全</strong>：该层次的安全问题主要由提供服务所采用的应用软件和数据的安全性产生，包括Web服务、电子邮件系统、DNS等。此外，还包括病毒对系统的威胁。</p>



<p><strong>管理层安全</strong>：安全管理包括安全技术和设备的管理、安全管理制度、部门与人员的组织规则等。管理的制度化极大程度地影响着整个网络的安全，严格的安全管理制度、明确的部门安全职责划分、合理的人员角色配置都可以在很大程度上降低其它层次的安全漏洞。</p>



<p>网络安全体系设计准则：木桶原则、整体性原则、安全性评价与平衡原则、标准化与一致性原则、技术与管理相结合原则、统筹规划分步实施原则、等级性原则、动态发展原则、易操作性原则 。</p>



<h3><strong>7 防护措施</strong><strong></strong></h3>



<p>个人防护措施</p>



<p>常用的防护措施有：完善安全管理制度、采用访问控制措施、运行数据加密措施、数据备份与恢复。</p>



<p>防止黑客入侵：关闭不常用端口、关闭不常用程序和服务、及时升级系统和软件补丁、发现系统异常立刻检查。</p>



<h3><strong>8 总结</strong><strong></strong></h3>



<p>当今IT行业中，网络安全是最急需解决的重要问题之一：各种计算机安全和网络犯罪事件直线上升，病毒增长呈很高幅度，但是很多机构仍没有认识到这些潜在的威胁。</p>



<p>信息，信息资产以及信息产品对于我们的日常生活及整个社会的正常运转是至关重要的，加强网络安全的必要性和重要性已不言而喻。保护网络中敏感信息免受各种攻击，正是现在迫切需要解决的问题。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4296/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>国内外最新网络安全发展动态</title>
		<link>/archives/4294</link>
					<comments>/archives/4294#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:52:49 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[网络安全]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4294</guid>

					<description><![CDATA[国内外最新网络安全发展动态 事件概览： 1、《我国网络安全保险产业发展白皮书&#160;(2021年)》发布  [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h1><strong>国内外最新网络安全发展动态</strong></h1>



<p><strong>事件概览：</strong></p>



<h1><strong>1、《我国网络安全保险产业发展白皮书&nbsp;(2021年)》发布</strong><strong></strong></h1>



<h1><strong>２、《工业网络靶场平台综合测试评价报告》正式发布</strong><strong></strong></h1>



<h1><strong>3 、韩国公开高超声速武器原型</strong><strong></strong></h1>



<h1><strong>4、全新运行图平台为美政府和美军用户提供网络端到端态势感知</strong><strong></strong></h1>



<h1><strong>5、美国网络司令部举行“网络旗帜21-1”演习</strong><strong></strong></h1>



<h1><strong>6、英国SeeByte公司为主动防护系统增强态势感知能力</strong><strong></strong></h1>



<h1><strong>7、美国网络部队“盯上了”勒索软件团伙</strong><strong></strong></h1>



<h1><strong>8、DARPA开展进攻性蜂群战术项目最后一次现场实验</strong><strong></strong></h1>



<h1><strong>9、美国太空发展局计划采购“跟踪层1期”卫星</strong><strong></strong></h1>



<h1><strong>10、美国会众议院版2022国防授权法案的网络相关内容</strong><strong></strong></h1>



<h1><strong>11、美管理和预算办公室发布《联邦信息安全现代化法案》</strong><strong></strong></h1>



<h1><strong>12、北约成员国携手增加国防研发投入</strong><strong></strong></h1>



<p><strong>国内</strong></p>



<p><strong>01</strong></p>



<h1><strong>《我国网络安全保险产业发展白皮书&nbsp;(2021年)》发布</strong><strong></strong></h1>



<p>12月10日，第二十场“工信安全智库”系列成果在线发布活动成功举办。信息政策所网络安全研究室主任孙倩文发布了《我国网络安全保险产业发展白皮书（2021年）》。白皮书发现，随着各行业企业以及国家层面对网络安全风险管理重视程度持续上升，保险作为实现风险转移重要手段，被越来越多企业纳入网络风险管理框架中，网络安全保险有望迎来广阔的市场空间。美欧等地区通过强制性法规有效强化企业网络安全风险意识，并在跨机构合作的基础上持续优化网络安全保险服务，推动网络安全保险产业走向规范和成熟，引领全球网络安全保险市场规模持续扩大。</p>



<p>白皮书认为，我国网络安全保险市场已迈入初步探索阶段，保费规模突破7000万元，最高保额超4亿元。保险公司在产品设计、技术服务、商业模式等方面布局加快，以网络安全公司、保险科技公司为代表的第三方风险管理技术服务机构积极发挥专业优势，深度参与网络安全保险产业生态。然而，我国企业投保需求释放不足、安全服务尚未满足保险流程需要、保险公司风险管控能力有限等问题亟待破解。</p>



<p>白皮书建议，我国可在借鉴国外网络安全保险产业演进模式的基础上，进一步推动适应企业保障需求的产品服务创新发展，强化法规政策对需求的牵引作用，加快推进技术服务标准规范制定，促进保险服务机构、安全服务机构、第三方风险管理技术服务机构等市场主体实现跨行业深入合作，开启网络安全保险产业健康有序发展的新时期。</p>



<p><strong>02</strong><strong>《工业网络靶场平台综合测试评价报告》正式发布</strong></p>



<p>12月8日，2021年中国工业信息安全大会在京成功举办。国家工业信息安全发展研究中心（以下简称“中心”）检查评估所副所长孙军发布《工业网络靶场平台综合测试评价报告》（以下简称“报告”）研究成果。报告从我国工业网络靶场应用现状分析、中心工业网络靶场平台测试测评工作、工业网络靶场平台综合测试评价、发展趋势及中心工作展望等方面进行了介绍。</p>



<p>报告从工业网络靶场平台能力象限综合评价、平台自身安全运维能力综合测试评价、平台关键支撑能力综合测试评价对我国工业网络靶场平台进行了综合技术能力评价以及数据汇总分析；平台能力象限综合评价主要包含攻防演练、教育培训、风险评估、技术验证、产品测试、监测预警几大类；平台自身安全运维能力和测试评价主要包含平台计算及存储资源管理、用户权限与角色管理、自身安全审计、接口管理等方面；平台关键支撑能力综合测试评价主要包含设备组件仿真与管理、网络拓扑仿真与管理、场景构建与管理、工业仿真能力、数据采集能力、工具及素材管理等方面。</p>



<p><strong>国外</strong></p>



<p><strong>01</strong></p>



<h1><strong>韩国公开高超声速武器原型</strong><strong></strong></h1>



<p>韩国国防部国防发展局于12月初公开了Hycore高超声速武器原型的展示视频。Hycore与波音公司X-51“乘波者”高超声速飞行器极为相似，是一种采用运输-起竖-发射三用一体车发射的地对地巡航导弹，类似美陆军“远程高超声速武器”。该导弹的基本结构包括两级固体燃料火箭与超燃冲压发动机，运作方式与俄罗斯“锆石”高超声速地对地导弹相似。该武器的潜在射程并未披露，韩国计划在2022年展开武器相关试验。</p>



<p><strong>02</strong></p>



<h1><strong>全新运行图平台为美政府和美军用户提供网络端到端态势感知</strong><strong></strong></h1>



<p>12月6日，美军方正致力于建立一种联合运行图和一个综合通信卫星和军事卫星通信体系结构，以实现更有保证、更有韧性的通信。SES政府解决方案公司（SES GS）宣布了一项新的解决方案，它将为美军方提供实现这一目标所需的态势感知及指挥控制能力。该平台名为“九头蛇”（Hydra），是SES GS专为美国政府和军队打造的全新通用运行图（COP）平台。</p>



<p>Hydra由SES GS内部构建、管理和运营，是一种基于网络的模块化监控系统，可提供端到端态势感知。Hydra根据任务或客户收集、规范和组织不同来源的数据，并将信息分发到适当的仪表板，在单个窗口中提供数据的交互式用户界面。Hydra基于云原生和微服务架构构建，并结合了最新安全和数据处理技术，确保实现政府和军事用户的任务保障。</p>



<p>Hydra是战术、作战和战略企业数据在单一窗格视图中的融合。是否拥有实时信息可能是任务成败的关键。SES GS已经确定需要一种在可定制仪表板中汇编和转换开源数据的工具，帮助快速管理态势，并可实时做出明智决策。</p>



<p>Hydra的基础是SES政府地面网络（GTN），该网络旨在跨主要全球电信港（teleport）、接入点和美国政府数据中心同步运营。该网络与Hydra集成，为客户和SES GS的网络运营中心（NOC）提供完整的可见性和管理能力，以优化端到端系统性能。</p>



<p>利用新的Hydra平台，SES GS的政府和军方客户可以提高其网络的透明度和可见性，包括地面和空间资产。这使得识别和解决网络问题更加高效便利，在网络化平台和应用对政府越来越重要的时候，提高了网络性能和保证。该系统还将使军事用户更容易建立新的卫星资源，并将网络数据流量重新路由到商业资源，从而使美军方实现利用商业和军事资产的更具弹性和冗余的卫星架构愿景成为可能。</p>



<p><strong>03</strong></p>



<h1><strong>美国网络司令部举行“网络旗帜21-1”演习</strong><strong></strong></h1>



<p>美国网络司令部于11月15日至20日在弗吉尼亚州萨福克联合基地举行“网络旗帜21-1”网络安全防御演习。该演习是迄今为止规模最大的跨国网络演习，旨在提高应对俄罗斯等国家威胁的防范能力。此次演习共有来自加拿大、丹麦、爱沙尼亚、法国、德国、立陶宛、挪威、荷兰、波兰、瑞典、英国等23个国家的200多名网络作战人员参与，其中14个国家现场参与，其他国家通过USCYBERCOM的实时虚拟训练环境参加演习。本次演习旨在提高网络作战人员的应对能力，加强国际社会网络防御能力，并提高美国及其盟友识别、同步和应对恶意网络活动的能力。</p>



<p><strong>04</strong></p>



<h1><strong>英国SeeByte公司为主动防护系统增强态势感知能力</strong><strong></strong></h1>



<p>英国国防科学技术实验室授予了英国SeeByte公司一份合同，用于创建一个先进的深度神经网络（DNN）架构，该架构将为被动传感器组件（如无人机和无人水面舰艇上使用的传感器组件）提供增强的态势感知能力。未来的主动防护系统（APS），尤其是模块化集成防护系统，可能将被动传感器子系统作为其传感组件的关键组成部分。借助先进的图像处理技术，这些被动成像传感器可以提供目标探测、识别和跟踪、图像分割和距离估测等功能，同时还可提供主动防护功能。在后续阶段，SeeByte公司还将通过使用“生成对抗网络”（GAN）将合成图像添加到真实图像中，来处理包含相关目标图像的有限图像数据集。</p>



<p><strong>05</strong></p>



<h1><strong>美国网络部队“盯上了”勒索软件团伙</strong><strong></strong></h1>



<p>据HackRead新闻网站披露，美国网络作战部门负责人Paul Nakasone 将军称，无论任何组织、任何级别针对基础设施的网络攻击，网络部队都已做好了充足的准备。美国网络司令部正在采取积极措施，打击美国境内的勒索软件网络犯罪团伙。根据该部门发言人称，之所以做出这一决定，主要因为五月份的Colonial Pipeline勒索软件攻击，让政府部门意识到，打击网络犯罪的必要性。</p>



<p>根据CNN 报道，尽管军方发言人没有提出打击网络犯罪组织的具体行动方案和目标，大部分媒体认为此次军方的目标可能是试图劫持美国机构和企业计算机系统的犯罪团伙。</p>



<p>美国网络司令部负责人兼国家安全局局长早前接受媒体采访时透露，美国政府正在积极加大对勒索软件运营商的打击力度，并希望通过切断其资金来源，遏制网络分子的嚣张行为。</p>



<p>除此之外，白宫政府曾试图向俄罗斯政府施压，要求其对来自俄罗斯境内的网络犯罪分子采取行动，但莫斯科似乎对所有不以俄罗斯为目标的黑客视而不见。</p>



<p>根据以往的网络攻击事件分析，尽管针对美国机构和企业的勒索软件攻击也经常发生，但是并未引起美国政府部门的重视。在Colonial Pipeline和JBS USA受到勒索软件攻击后，美国政府和相关部门才意识到网络攻击对基础设施的破坏程度是无法想象的。值得一提的是，Colonial Pipeline供应了东海岸45%的燃料，而JBS USA是美国最大的肉类供应商。</p>



<p>随着越来越多的黑客组织逐渐将攻击目标转向基础设施，美国政府部门意识到对勒索软件事件管辖不仅仅是执法部门的领域，而是需要更多部门协同配合、共同应对网络攻击。</p>



<p><strong>06</strong></p>



<h1><strong>DARPA开展进攻性蜂群战术项目最后一次现场实验</strong><strong></strong></h1>



<p>12月9日，美国国防高级研究计划局在坎贝尔堡的卡西迪联合兵种集体训练设施（CACTF）进行了进攻性蜂群战术（OFFSET）项目的第六次，也是最后一次现场试验。测试平台由商用小型无人系统组成，包括背包大小的探测器以及多旋翼和固定翼飞机，实验中，这些系统由蜂群指挥官安排执行蜂群战术任务。本次实验取得了以下进步：使用两家系统集成商（诺斯罗普•格鲁曼任务系统公司和雷神BBN技术公司）的300多个测试平台开展联合协同作战；同时使用“虚拟”蜂群代理和物理代理协助完成现实任务；利用沉浸式蜂群界面来指挥和控制蜂群。此次实验中，哨兵机器人公司、约翰霍普金斯大学应用物理实验室及密歇根理工大学研究所三家“蜂群冲刺者”共同展示了与OFFSET项目相关的生态系统整合技术。</p>



<p><strong>07</strong></p>



<h1><strong>美国太空发展局计划采购“跟踪层1期”卫星</strong><strong></strong></h1>



<p>12月8日，美国太空发展局（SDA）计划为国防太空体系架构的“跟踪层1期”采购28颗卫星并于2024年底发射。这些卫星将被部署到地球上方约1200公里高度的四个轨道平面上，扩大了“跟踪层0期”卫星的覆盖范围。目前，L3哈里斯公司和SpaceX公司正在建造“跟踪层0期”的8颗卫星，将于2023年发射。跟踪层卫星必须搭载红外传感器和至少三条用于空间到空间、空间到飞机和空间到地面通信的卫星间光学链路，可对高超音速武器和弹道导弹进行早期预警，并将收集的数据通过光链路发送到由通信卫星星座组成的传输层，这将确保卫星探测到的导弹威胁位置和弹道数据在太空安全的传输，并通过下行链路传输到军事指挥中心。SDA计划选择多家供应商提供卫星，最终征求建议书将于2022年第一季度发布。</p>



<p><strong>08</strong><strong>美国会众议院版2022国防授权法案的网络相关内容</strong></p>



<p>在今年美国发生SolarWinds网络攻击、Colonial Pipeline遭勒索攻击等若干影响巨大的网络攻击事件后，网络安全再次成为美国国会众议院版本2022财年《国防授权法案》中的重要议题。简单整理这份于12月7日在众议院获得通过的法案，其中值得关注的内容包括：</p>



<p>①评估对手网络攻防实力：该法案第1509条款要求，在该法案生效的一年内：由美国网络司令部司令、美国国防部政策次长、情报与安全次长联合组织针对美国潜在对手当前及未来的网络攻防实力，以及美军在潜在危机或冲突中的网络作战假设及规划，进行一次全面评估，并在条件允许时候进行推演；由网络司令部司令牵头发展支持日常网络对抗及冲突时美军作战的目标选定策略、支持能力及作战概念；由网络司令部司令负责牵头对中国、俄罗斯、朝鲜和伊朗四国的网络对抗实力进行全面评估，并形成国别评估报告。</p>



<p>②聚焦技术供应链安全：该法案在若干条款中要求：由美国国防部主审计长评估该部开展信息与通信技术供应链风险处置相关项目的成效；评估美国国防部应对勒索软件攻击的政策及能力；由美国网络司令部司令牵头建立一个旨在防护外国恶意网络攻击者的自愿性信息共享流程。</p>



<p>③论证美国国防部的网络治理：该法案的第1504条款要求，在不晚于法案生效后180日内，美国国防部长应完成对该部当前网络治理体制的全面评估和审视，重点分析美军开展网络攻防行动，信息网络、工控网络、武器系统等方面的网络安全运维，对美国国防部的国际、行业及学术合作伙伴所提供支持等情况。</p>



<p>④考察网络专业队伍：该法案的第1506条款要求，由美国国防部长指派国防部人员与就绪次长和首席信息官，对美国国防部体系内的所有网络空间及信息战专业现役和文职人员进行评估考察，并在2022年11月1日前向美国国会参众两院提交一份描述美军网络专业队伍教育发展战略的报告。</p>



<p><strong>09</strong><strong>美管理和预算办公室发布《联邦信息安全现代化法案》</strong></p>



<p>美国管理和预算办公室（Office of Management and Budget，OMB）计划制定一项战略，使各机构能够自动满足《联邦信息安全现代化法案》（Federal Information Security Modernization Act，FISMA）规定的报告要求。</p>



<p>白宫12月7日发布的指导意见称：“长期以来FISMA数据收集一直是一个过度依赖人工的过程，导致机构往往创建复杂的电子表格和内部流程来解答数据问题。”。“随着联邦信息安全机构的成熟，其报告机制也应该成熟。OMB强调自动化和机器可读数据的使用，以加快报告速度，减少机构负担，改善数据利用效果。本备忘录指导制定一项战略，使机构能够在自动化中报告绩效和事件数据和机器可读的方式。”</p>



<p>新的FISMA指南出台之际，一项具有里程碑意义的行政命令要求通过提高知名度和认识到需要将机构报告重点放在优先领域来改善网络安全。</p>



<p>联邦首席信息安全官克里斯·德鲁沙说：“随着联邦机构面临越来越复杂的试图破坏政府系统的攻击行为，机构安全工作的重点是使我们的对手难以攻击和窃取我们的数据，这一点至关重要。”。“OMB更新的FISMA指南旨在通过衡量严格的多层安全测试的使用、安全和合规控制的自动化以及采用零信任体系结构的进展，帮助机构关注实际的安全成果。”</p>



<p>10月，德鲁沙接受Nextgov采访时表示，他正在考虑修改FISMA报告的时间表，以便让机构在真正重要的领域（如渗透测试）做得更好。</p>



<p>在新的指南中，OMB鼓励各机构转向持续评估过程，并标记报告时间表的变化。</p>



<p>指南写道，“为了帮助促进这一点，OMB协同廉正、效率监察长理事会正在将IG度量过程过渡到一个多年周期，”。“OMB将选择一组核心指标，代表管理优先事项和其他高价值控制措施的组合，且每年进行评估。剩余的标准和控制措施将根据CIGIE、CISO理事会、OMB和CISA商定的时刻表，以两年为周期进行评估。这些变化不要以任何方式限制IG权限的范围，以便根据需要或临时对信息系统进行评估。”</p>



<p>关于国土安全部运行的持续诊断和缓解计划，各机构必须采取的行动指南中的其他要点。CDM允许官员通过中央记录看整个联邦企业的资产、用户和活动，从而促进行政命令中强调的可见性。通过提供采购工具来实现这一目标，采购工具还可以帮助机构节省网络安全工具的费用。如果机构不使用这些资源，需向OMB报告原因。</p>



<p>“机构CISO应向CDM项目办、相关OMB资源管理官员和联邦首席信息官OMB办公室提供每个合同履行期的理由，以确保现有工具与CDM合同工具保持同步，”该指南写道。</p>



<p>此外，该指南要求各机构与OMB资源管理官员合作，制定支出计划，详细说明用于清洁发展机制（CDM）的资源。</p>



<p>“各机构应与其RMO协调，将CDM要求纳入未来几年的预算计划，”该指南写道，“对于无法支付CDM费用的非CFO法案机构，CDM PMO将承担所有费用。”</p>



<p><strong>10</strong><strong>北约成员国携手增加国防研发投入</strong></p>



<p>12月7日，由于意识到创新和颠覆性技术可在战场上发挥重要作用，北约各成员国正携手加倍提升科研项目投资。近日，在由美国战略与国际问题研究中心组织的“增强北约技术优势”网络研讨会上，作为北约安全与国防科技研究合作论坛的北约科技组织（STO）表达了增强技术优势的目标。STO由约5000名科技工作者组成，将来自北约不同国家的科研人员和工程技术人员聚集在一起并交流共享信息。STO每年开展300多项研究活动，旨在获取新兴和颠覆性技术以增强作战能力。除可取得更优质的成果外，开展联合研究还提高了北约成员国之间的互操作性，有助于实现标准化，避免重复工作。STO的开展的相关研究项目也是《北约2020-2040年科学技术趋势》报告（2020年3月发布）理念的落地实施，该报告评估了新兴和颠覆性技术对政治、军事行动和国防能力的潜在影响，指出了未来20年具有战略意义的八大颠覆性技术领域，即：数据、人工智能、自主技术、太空技术、高超声速武器、量子、生物技术和材料。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4294/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>我国网络安全产业处于快速发展时期</title>
		<link>/archives/4292</link>
					<comments>/archives/4292#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2021 08:51:51 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[全部]]></category>
		<category><![CDATA[网络安全]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4292</guid>

					<description><![CDATA[我国网络安全产业处于快速发展时期 近年来，网络空间博弈日趋激烈，安全漏洞、数据泄露、勒索病毒、APT攻击等网络 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>我国网络安全产业处于快速发展时期</h2>



<p>近年来，网络空间博弈日趋激烈，安全漏洞、数据泄露、勒索病毒、APT攻击等网络安全威胁在疫情影响下日益增加。全球能源、医疗、金融、科技、教育等行业频繁遭受网络攻击，且影响扩大蔓延，黑客组织利用供应链攻击等方式持续对我国重要基础设施实施攻击，网络安全形势依然较为严峻。<br>　　“十四五”规划和2035年远景目标纲要对安全工作做出重要部署，提出“加强网络安全保护。健全国家网络安全法律法规和制度标准，建立健全关键信息基础设施保护体系，提升安全防护和维护政治安全能力。”“培育壮大人工智能、大数据、区块链、云计算、网络安全等新兴数字产业”。<br>　　在政策部署下，我国网络安全立法和监管持续推进，今年以来，我国网络安全法治建设取得初步成就，多部重量级法律法规出台，《数据安全法》《个人信息保护法》《关键信息基础设施安全保护条例》相继发布，各地出台的“十四五”规划也将网络安全作为重要方向，做出加强网络安全体系化建设、保障数据安全和个人信息安全等部署。<br>　　今年7月，工业和信息化部起草了《网络安全产业高质量发展三年行动计划（2021-2023年）（征求意见稿）》，指出，到2023年网络安全产业规模超过2500亿元，年复合增长率超过15%；电信等重点行业网络安全投入占信息化投入的比例达10%。<br><br><strong>网络安全产业迎来重大发展机遇产业处于快速发展阶段</strong><br>　　日趋严峻的网络安全形势和不断完善的网络安全政策，给我国网络安全产业带来重大发展机遇。根据中国信通院日前发布的态势分析报告，我国网络安全产业处于快速发展期，2020年产业规模达到1729.3亿元，同比增长10.6%，预计2021年网络安全产业规模约为2002.5亿元，增速约为15.8%，回归高速增长。其中数据安全成为最热门领域，资本赋能网络安全产业发展，数据安全、安全服务和工控安全相关的融资活动占比均超过10%，资本关注度较高。<br>　　“当前我国网络安全产业正处于快速发展阶段，网络安全企业供给能力稳步提升，工业互联网安全等细分市场逐渐被打开。”国家工信安全中心日前发布的《我国网络安全产业调研报告》（以下简称《报告》）显示，网络安全产业供给主体日益多元化，产融合作加速助力产业迈上新台阶。其调查结果显示，近三年，我国网络安全企业安全业务收入呈稳定增长趋势，2021年上半年，25家上市企业营业收入同比增长31%。<br>　　具体来看，根据中国信通院发布的态势分析报告，网络安全市场收入仍呈现较强的区域和行业特征。网络安全企业总营收的25.9%来自华北地区，25.2%来自华南地区，22.8%来自华东地区。网络安全销售网络加速构建，近四成企业实现全国覆盖，产品服务多为以直销为主的融合销售模式。随着新型基础设施建设的全面铺开，新技术新场景驱动的网络安全需求与日俱增。大数据、云计算、物联网和工业互联网是网络安全企业布局较多的领域。<br><br><strong>网络安全产业仍面临诸多痛点需多方共同努力协同推进</strong><br>　　长远来看，作为数字经济中的重要产业，网络安全产业具备广阔的发展空间。需紧抓数字经济快速发展带来的战略机遇，破解产业当前在发展中面临的问题。<br>　　“在快速发展的同时，我国网络安全产业还存在供给质量不高、需求释放不够、产融合作不深、人才队伍不足等问题。”《报告》指出，我国网络安全产业发展面临诸多痛点：从供给侧来看，产业低水平同质化竞争激烈，企业技术创新驱动与能力不足，高端产品与定制化服务缺乏；从需求侧来看，产业发展需求尚未充分激发释放，不同行业的网络安全需求差异较大，不同产品与服务之间联动不足。<br>　　网络安全产融合作仍处于初级阶段，目前我国网络安全企业数量超过3000家，大部分网络安全企业整体实力不强，核心技术创新能力仍有待提升。此外，《报告》指出，目前网络安全人才供给不足制约着供需两侧的良性发展。从供给方来看，89%的企业表示在发展中面临着网络安全人才供给不足的困难；从需求方来看，突出问题是岗位薪资吸引力不足和高学历人才供给不足。<br>　　网络安全产业的发展离不开行业主管部门、需求侧和供给侧多方的共同努力，网络安全保障能力的提升是安全产业发展的基础，产业的发展是安全能力全面提升的保障。对于网络安全产品和服务的供给方来说，需要多角度夯实网络安全产业发展的基础，加速技术创新和应用，全面提升产品服务的供给能力。对于需求方来说，要加大网络安全投入，强化数据全生命周期的安全保护。对于行业主管部门来说，要对产业发展给予政策支持，引导产业各方加大对网络安全产业的投入，建立机制强化网络安全产业供需对接。<br>　　随着全社会数字化转型进程的加速，网络安全风险向实体经济渗透的趋势将更加明显，网络安全产业需求将进一步释放，产业将加速发展。</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/4292/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
